%external references might be missing and figures are missing
%p295

\باب{لڑھکاو، قوت مروڑ، اور زاوی معیار حرکت}

\حصہ{مستقیم حرکت اور گھماو  مل کر لڑھکاو دیتے ہیں}
\موٹا{مقاصد}\\
اس حصے کو پڑھنے کے بعد آپ ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
جان پائیں گے کہ لڑھکاو خالص مستقیم حرکت اور خالص گھماو  کا مجموعہ ہے۔
\item
ہموار لڑھکاو  میں  مرکز کمیت  کی رفتار اور  جسم کی زاوی رفتار  کا تعلق استعمال کر پائیں گے۔
\end{enumerate}

\موٹا{کلیدی تصورات}\\
\begin{itemize}
\item
رداس \عددی{R} کے پہیا کے لئے جو  ہموار سطح پر لڑھک رہا ہو ذیل ہو گا:
\begin{align*}
v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}=\omega R
\end{align*}
جہاں \عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} پہیے کے مرکز کمیت  کی خطی رفتار  اور \عددی{\omega} پہیے کے وسط پر پہیے کی زاوی رفتار ہے۔
\item
پہیے کو   نقطہ \عددی{P}  کے گرد، جو\قول{  فرش}  کے ساتھ مس ہے، لمحاتی   گھومتا تصور کیا جا سکتا ہے۔ مرکز کمیت کے گرد اور اس نقطہ کے گرد جسم کی زاوی رفتار برابر  ہے۔
\end{itemize}

\جزوحصہء{طبیعیات کیا ہے؟}
جیسا باب \حوالہ{باب_گھماو} میں ذکر کیا گیا، گھماو کا مطالعہ طبیعیات  میں شامل ہے۔ غالباً، اس مطالعے   کا اہم ترین     اطلاق پہیے اور پہیے نما اجسام کا لڑھکاو  ہے۔ یہ اطلاقی طبیعیات بہت عرصہ سے استعمال میں ہے۔ قدیم زمانے میں بھاری اجسام  لٹھا پر  لڑھکاتے ہوئے ایک جگہ سے دوسری جگہ منتقل کیے جاتے تھے۔آج کل ہم گاڑی میں سامان رکھ کر ایک جگہ سے دوسری جگہ لڑھکاتے ہیں۔

لڑھکاو  کی طبیعیات اور انجینئری  اتنی پرانی ہے کہ  اس میں نئے تصور ممکن  نظر نہیں  آتے۔ تاہم، \اصطلاح{ پہیے دار تختہ }\فرہنگ{پہیے دار تختہ}\حاشیہب{skateboards}\فرہنگ{skateboard}  زیادہ پرانا نہیں۔ ہمارا کام یہاں لڑھکاو کی حرکت  کو سادہ بنانا ہے۔

\جزوحصہء{مستقیم حرکت اور گھماو ت مل کر لڑھکاو دیتے ہیں}
سطح  پر  \ترچھا{ہمواری سے لڑھکتے } اجسام پر  یہاں غور کیا جائے گا؛ یعنی جسم بغیر اچھلے یا پھسلے سطح پر حرکت کرتا ہے۔  شکل \حوالہء{11.2} میں  ہموار لڑھکاو  کی پیچیدگی دکھائی گئی ہے: اگرچہ جسم کا مرکز کمیت سیدھی لکیر پر حرکت کرتا ہے، چکا پر نقطہ یقیناً ایسا نہیں کرتا۔بہرحال،  اس حرکت کو مرکز کمیت کی مستقیم حرکت اور  باقی جسم کا، اس مرکز پر ، گھماو تصور کیا جا سکتا ہے۔

اسے سمجھنے کے لئے، فرض کریں آپ سڑک کے کنارے کھڑے ہو کر،  گزرتے ہوئے سائیکل کے پہیے کا  مطالعہ کرتے ہیں (شکل \حوالہء{11.3})۔ جیسا شکل میں دکھایا گیا ہے، پہیے کا  مرکز  کمیت \عددی{O}  مستقل رفتار \عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} سے آگے بڑھتا ہے۔ نقطہ \عددی{P} ، جہاں پہیا سڑک کو مس کرتا ہے،  بھی  \عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}  رفتار سے آگے بڑھتا ہے، اور یوں \عددی{P} ہمیشہ \عددی{O} کے ٹھیک نیچے رہتا ہے۔

وقتی دورانیہ \عددی{t} کے دوران، \عددی{O} اور \عددی{P} دونوں فاصلہ \عددی{s} طے کرتے ہیں۔ سائیکل سوار  کے نقطہ نظر سے، پہیا زاویہ \عددی{\theta} طے کرتا ہے اور جو نقطہ \عددی{t} کے آغاز میں زمین پر تھا قوسی فاصلہ \عددی{s} طے کرتا ہے۔ مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_الف}  قوسی فاصلہ \عددی{s} اور زاویہ \عددی{\theta} کا تعلق دیتی ہے:
%eq 11.1
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_الف}
s=\theta R
\end{align}
جہاں \عددی{R} پہیے کا رداس ہے۔ پہیے کے مرکز (یکساں پہیے کا مرکز کمیت) کی خطی رفتار \عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} ہم \عددی{\dif s\!/\!\dif t} سے جان سکتے ہیں۔ پہیے کے مرکز پر پہیے کی زاوی رفتار \عددی{\dif \theta\!/\!\dif t} ہو گی۔ یوں \عددی{R} مستقل رکھتے ہوئے،  مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_الف} کا  وقت کے ساتھ تفرق ذیل دیگا۔
%eq 11.2
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_ب}
v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}=\omega R\quad\quad\text{\RL{(ہموار لڑھکاو  حرکت)}}
\end{align}

\موٹا{دونوں کا ملاپ۔}
شکل \حوالہء{11.4} میں  دکھایا گیا ہے کہ پہیے کی لڑھکنی حرکت  خالص مستقیم حرکت اور خالص گھمیری حرکت کا مجموعہ ہے۔ شکل \حوالہء{11.4a} خالص گھمیری حرکت پیش کرتی ہے (جس میں مرکز پر محور گھماو ساکن تصور کیا جاتا ہے): پہیے کا ہر نقطہ ، مرکز پر ، زاوی رفتار \عددی{\omega} سے گھومتا ہے۔ (ایسی حرکت پر باب \حوالہ{باب_گھماو} میں غور کیا گیا۔) پہیے کے  باہری  کنارے (چکا)  پر ہر نقطے کی خطی رفتار \عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}   مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_ب}  دیتی    ہے۔ شکل \حوالہء{11.4b} میں  خالص مستقیم  حرکت پیش ہے (جس میں تصور کیا جاتا ہے کہ پہیا گھوم نہیں رہا):  پہیے کا ہر نقطہ  \عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} رفتار سے دائیں حرکت کرتا ہے۔

شکل \حوالہء{11.4a}  اور شکل \حوالہء{11.4b} مل کر ،   شکل \حوالہء{11.4c} میں پیش، پہیے کی  اصل لڑھکنی  حرکت دیتی ہیں۔ حرکات کے  ملاپ میں  پہیے کا   نچلا  نقطہ  (\عددی{P}) ساکن ہے جبکہ پہیے کا بالا  نقطہ (\عددی{T}) ، کسی بھی دوسرے نقطہ سے زیادہ تیز، \عددی{2v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} رفتار سے حرکت کرتا ہے۔ شکل \حوالہء{11.5} میں ان نتائج  کا  اثباتی مظاہرہ کیا گیا ہے، جہاں سائیکل کے لڑھکنی پہیے  کا   \اصطلاح{وقتی افشا  }\فرہنگ{وقتی!افشا}\حاشیہب{time exposure}\فرہنگ{time!exposure} پیش  ہے۔ آپ دیکھ کر  بتا سکتے ہیں کہ پہیے کا بالا حصہ زیادہ تیزی سے حرکت کرتا ہے، چونکہ اس حصے کی تیلیاں مدھم نظر آتی ہیں۔

سطح پر  دائری جسم کی ہموار لڑھکنی  حرکت  کو ، شکل  \حوالہء{11.4a} اور شکل \حوالہء{11.4b} کی طرح، خالص گھمیری حرکت اور خالص مستقیم حرکت میں علیحدہ  علیحدہ کیا جا سکتا ہے۔

\جزوجزوحصہء{لڑھکاو بطور خالص گھماو}
شکل \حوالہء{11.6} میں پہیے کا لڑھکاو   نئے انداز میں پیش کیا گیا ہے؛ جس نقطے پر پہیا سڑک مس کرتا ہے،\قول{سڑک }کے  اس نقطے  سے گزرتی محور پر پہیا گھومتا ہے؛ یہ محور \عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}  رفتار سے حرکت میں ہو گی۔ہم  لڑھکاو کو  ،  شکل \حوالہء{11.4c} میں نقطہ \عددی{P} سے گزرتی  ، پہیے کو عموددار، محور پر خالص گھماو  تصور کرتے ہیں۔ یوں شکل \حوالہء{11.6} میں سمتیات ، لڑھکنی پہیے پر نقطوں کی لمحاتی سمتی رفتار  دیتے ہیں۔

\موٹا{سوال:}\quad
ساکن  مشاہدہ کار  اس محور پر سائیکل کے  لڑھکنی  پہیے کو کیا زاوی رفتار مختص کرے گا؟

\موٹا{جواب:}\quad
وہی زاوی رفتار \عددی{\omega} جو سائیکل  سوار  مرکز کمیت کے گرد خالص گھماو  کا مشاہدہ کرتے ہوئے پہیے کو مختص کرتا ہے۔

اس جواب کی تصدیق کرنے کی خاطر،  ہم ساکن مشاہدہ کار کے نقطہ نظر سے  لڑھکنی پہیے کے فراز  کی خطی رفتار تلاش کرتے ہیں۔ پہیے کا رداس \عددی{R} لیتے ہوئے، پہیے کا فراز  شکل \حوالہء{11.6} میں \عددی{P}  پر واقع محور سے \عددی{2R} فاصلے پر ہو گا، لہٰذا فراز کی خطی رفتار  (مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_ب} استعمال کر کے) ذیل ہو گی:
\begin{align*}
v_{\text{\RL{فراز}}}=(\omega)(2R)=2(\omega R)=2v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}
\end{align*}
جو شکل \حوالہء{11.4c} کے عین مطابق ہے۔آپ شکل \حوالہء{11.4c} میں  پیش   ، نقطہ  \عددی{O} اور \عددی{P} کی ، خطی رفتار کی تصدیق  بھی اس  طرح کر سکتے ہیں۔

%--------------------------
%checkpoint 1,  p297
\ابتدا{آزمائش}
ایک سائیکل کے پچھلے  پہیے کا رداس اگلے پہیے کے رداس کا دگنا ہے۔ (ا)  کیا چلنے کے دوران بڑے پہیے کے فراز کی خطی رفتار چھوٹے پہیے کے فراز کی خطی رفتار سے زیادہ ہے، کم ہے، یا اس کے برابر ہے؟ (ب)  کیا پچھلے پہیے کی زاوی رفتار اگلے پہیے کی زاوی رفتار سے زیادہ ہے، کم ہے، یا دونوں برابر ہیں؟
\انتہا{آزمائش}
%------------------------------

% 11.2  forces and kinetic energy of rolling   p298
\حصہ{لڑھکاو کی قوتیں اور حرکی توانائی}
\موٹا{مقاصد}\\
اس حصہ کو پڑھنے کے بعد آپ  ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
مرکز کمیت  کی  مستقیم حرکی توانائی اور مرکز کمیت   کے گرد گھمیری حرکی توانائی کا مجموعہ  حاصل کر کے جسم کی حرکی توانائی معلوم کر پائیں گے۔
\item
ہمواری کے ساتھ   لڑھکنی جسم کی حرکی توانائی میں تبدیلی اور  جسم پر سرانجام کام  کا تعلق استعمال کر پائیں گے۔
\item
ہموار لڑھکاو (لہٰذا  بغیر  پھسلن) کے لئے،  میکانی توانائی کی بقا استعمال کر کے ابتدائی توانائی  کی قیمتوں اور اختتامی توانائی  کی قیمتوں کا تعلق جان پائیں گے۔
\end{enumerate}

\موٹا{کلیدی تصورات}\\
\begin{itemize}
\item
ہموار لڑھکنی پہیے کی حرکی توانائی ذیل ہے،
\begin{align*}
K=\frac{1}{2}I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\omega^2+\frac{1}{2}Mv_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}^2
\end{align*}
جہاں  مرکز کمیت پر جسم کا گھمیری جمود \عددی{I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}  اور پہیے کی کمیت \عددی{M} ہے۔
\item
اگر پہیا مسرع کیا جائے، اور پہیا اب بھی ہمواری کے ساتھ لڑھکتا  ہے ، مرکز کمیت  کے  اسراع \عددی{\vec{a}_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}  اور مرکز پر زاوی اسراع \عددی{\alpha}  کا تعلق ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
a_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}=\alpha R
\end{align*}
\item
اگر \عددی{\theta} زاویہ کے میلان پر  پہیا ہمواری کے ساتھ  اترتے ہوئے  لڑھکتا ہو، اس کا اسراع، میلان کے ہمراہ  اوپر رخ  محور  \عددی{x} پر،  ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
a_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}=-\frac{g\sin\theta}{1+I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\!/\!{MR^2}}
\end{align*}
\end{itemize}

\جزوحصہء{لڑھکاو کی حرکی توانائی}
آئیں ساکن مشاہدہ کار  کے نقطہ نظر سے  لڑھکنی پہیے کی حرکی توانائی معلوم کریں۔ اگر ہم شکل \حوالہء{11.6} میں نقطہ \عددی{P} سے گزرتی محور  پر لڑھکاو کو خالص گھماو تصور کریں، تب مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_حرکی_گھمیری_تعریف} ذیل دیگی،
%eq 11.3
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_پ}
K=\frac{1}{2}I_P\omega^2
\end{align}
جہاں  \عددی{P} پر واقع محور کے گرد پہیے کا گھمیری جمود \عددی{I_P} اور  پہیے کی زاوی رفتار \عددی{\omega} ہے۔ مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_مسئلہ_متوازی_محور}  کے مسئلہ متوازی محور (\عددی{I=I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}+Mh^2}) کے تحت ذیل ہو گا،
%eq 11.4
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_ت}
I_P=I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}+MR^2
\end{align}
جہاں  \عددی{M} پہیے کی کمیت،   مرکز کمیت سے گزرتی محور  پر  گھمیری جمود  \عددی{I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}، اور  \عددی{R} (پہیے کا رداس)  عموددار فاصلہ \عددی{h} ہے۔ مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_ت} کو مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_پ}  میں ڈال کر :
\begin{align*}
K=\frac{1}{2}I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\omega^2+\frac{1}{2}MR^2\omega^2
\end{align*}
اور مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_ب}  (\عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}=\omega R})  استعمال کرکے ذیل حاصل ہو گا۔
%eq 11.5
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_مستقیم_گھمیری_الف}
K=\frac{1}{2}I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\omega^2+\frac{1}{2}Mv_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}^2
\end{align}

جزو \عددی{\tfrac{1}{2}I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\omega^2}  کو  مرکز کمیت سے گزرتی محور پر پہیے کے لڑھکاو سے وابستہ حرکی توانائی تصور کیا جا سکتا ہے (شکل \حوالہء{11.4a})، اور جزو \عددی{\tfrac{1}{2}Mv_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}^2} کو  پہیے کے مرکز کمیت کی مستقیم حرکت سے وابستہ حرکی توانائی تصور کیا جا سکتا ہے (شکل \حوالہء{11.4b})۔ یوں ذیل قاعدہ ابھرتا ہے۔

\ابتدا{قاعدہء}
لڑھکنی  جسم کی دو قسم کی حرکی توانائیاں ہوں گی: مرکز کمیت پر گھماو کی بدولت گھمیری حرکی توانائی \عددی{(\tfrac{1}{2}I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\omega^2)} اور  مرکز کمیت کی مستقیم حرکت کی بدولت مستقیم حرکی توانائی \عددی{(\tfrac{1}{2}Mv_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}^2)}۔
\انتہا{قاعدہء}

%----------------------------
%the forces of rolling p299
\جزوحصہء{لڑھکاو کی قوتیں}
\جزوجزوحصہء{رگڑ اور لڑھکاو}
اگر پہیا مستقل رفتار سے لڑھکتا ہو، جیسا شکل \حوالہء{11.3} میں دکھایا گیا ہے،  نقطہ  تماس \عددی{P} پر پہیا   ہرگز نہیں پھسلتا لہٰذا اس نقطے پر رگڑ نہیں ہو گی۔ تاہم، اگر صافی قوت پہیے کو تیز یا آہستہ  کرتی ہو، تب یہ صافی قوت  مرکز کمیت کو حرکت کے رخ  اسراع \عددی{\vec{a}_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} بخشے گی۔ ساتھ ہی  پہیا تیز یا آہستہ گھومے گا، لہٰذا زاوی اسراع \عددی{\alpha} بھی  ہو گا۔ ان اسراع کی بدولت پہیا \عددی{P} پر پھسل  سکتا ہے۔ یوں \عددی{P} پر رگڑی قوت عمل کرتی ہوئے  پہیے کو پھسلنے  سے روکتی ہے۔

اگر پہیا پھسلے نہیں، یہ قوت \ترچھا{سکونی } رگڑی قوت \عددی{\vec{f}_s} ہو گی اور حرکت ہموار لڑھکاو ہو گا۔ ایسی صورت میں،    (\عددی{R} مستقل رکھ کر)  وقت کے ساتھ مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_ب} کا تفرق  لے کر  خطی اسراع \عددی{\vec{a}_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} کی قدر اور زاوی اسراع کی قدر \عددی{\alpha} کا تعلق حاصل کر سکتے ہیں۔ بائیں ہاتھ \عددی{\dif v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\!/\!\dif t} درحقیقت \عددی{a_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} اور دائیں ہاتھ  \عددی{\dif \omega\!/\!\dif t} درحقیقت \عددی{\alpha} ہے۔ یوں ہموار لڑھکاو کے لئے ذیل ہو گا۔
%eq 11.6
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_رگڑی_الف}
a_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}=\alpha R\quad\quad\text{\RL{{(ہموار لڑھکنی حرکت)}}}
\end{align}

جب پہیے پر عمل پیرا  صافی قوت  کی بدولت   پہیا پھسلے ، تب   شکل \حوالہء{11.3} میں \عددی{P}   پر \ترچھا{حرکی } رگڑی قوت \عددی{\vec{f}_k}  عمل کرے گی؛ حرکت تب  ہموار  لڑھکاو نہیں ہو گی، اور مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_رگڑی_الف} کا اطلاق نہیں ہو گا۔ اس باب میں صرف ہموار لڑھکنی حرکت پر بات کی جائے گی۔

شکل \حوالہء{11.7} میں،    افقی سطح پر دائیں   رخ لڑھکتے ہوئے   ،  سائیکل مقابلے کے آغاز کی طرح،  پہیا زیادہ تیز  گھمایا جاتا ہے۔ زیادہ تیز گھماو کی بدولت \عددی{P}  پر پہیا پھسل کر بائیں  جانا چاہتا ہے۔  نقطہ \عددی{P} پر  دائیں رخ رگڑی قوت  اس رجحان کا مقابلہ کرتی ہے۔ اگر پہیا پھسلے نہیں، یہ قوت سکونی رگڑی قوت \عددی{\vec{f}_s} ہو گی (جیسا دکھایا گیا ہے)، حرکت ہموار لڑھکاو ہو گی، اور مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_رگڑی_الف} کا اطلاق ہو گا۔ (رگڑ کی غیر موجودگی میں سائیکل  مقابلہ ممکن نہیں ہو گا۔)

اگر شکل \حوالہء{11.7} میں پہیا آہستہ کیا جائے، ہمیں شکل دو طرح تبدیل کرنی ہو گی: مرکز کمیت کے اسراع \عددی{\vec{a}_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}   کا رخ   اور نقطہ \عددی{P}  پر رگڑی قوت \عددی{\vec{f}_s} کا رخ  اب بائیں  رخ  ہو گا۔

%rolling down a ramp p299
\جزوجزوحصہء{میلان  سے نیچے لڑھکاو}
شکل \حوالہء{11.8} میں گول یکساں جسم ، جس کی کمیت \عددی{M} اور رداس \عددی{R} ہے، زاویہ \عددی{\theta}  کے میلان پر  ہمواری سے ،  محور \عددی{x} کے ہمراہ، نیچے لڑھک رہا ہے۔ ہم میلان کے ہمراہ     اترائی کے  رخ جسم  کے  اسراع \عددی{a_{\text{\RL{مرکزکمیت}},x}} کا ریاضی فقرہ تلاش کرنا  چاہتے ہیں۔  نیوٹن کے  قانون دوم    کی  خطی صورت \عددی{(F_{\text{\RL{صافی}}}=Ma)} اور زاوی صورت \عددی{(\tau_{\text{\RL{صافی}}}=I\alpha)}  صورت دونوں  استعمال کر کے ایسا کرتے ہیں۔

جسم پر قوتوں کا خاکہ بنانے سے آغاز کرتے ہیں (شکل \حوالہء{11.8})۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
جسم پر تجاذبی قوت \عددی{\vec{F}_g} نشیب وار ہے۔ اس سمتیہ کی دم جسم کے مرکز کمیت پر رکھی جاتی ہے۔ میلان کے ہمراہ جزو \عددی{F_g\sin\theta} ہے جو \عددی{Mg\sin\theta} کے برابر ہو گا۔
\item
میلان کو عموددار  جزو \عددی{\vec{F}_N} ہے۔ یہ جزو نقطہ تماس \عددی{P} پر عمل کرتا ہے، تاہم  شکل \حوالہء{11.8} میں ،  \عددی{\vec{F}_N} کا رخ تبدیل کیے بغیر،  اس کو یوں کھسکایا  کیا گیا ہے کہ اس کی دم جسم کے مرکز کمیت پر ہو۔
\item
نقطہ تماس \عددی{P} پر  عمل پیرا سکونی  رگڑی  قوت  \عددی{\vec{f}_s}  میلان کے ہمراہ چڑھائی کے رخ ہے۔ (کیا آپ بتا سکتے ہیں، کیوں؟ اگر  \عددی{P} پر جسم  پھسلے، وہ\ترچھا{  اترائی }کے رخ پھسلے گا۔ یوں مخالف  رگڑی قوت چڑھائی کے رخ ہو گی۔ )
\end{enumerate}

ہم شکل \حوالہء{11.8} میں  محور \عددی{x} کے ہمراہ  اجزاء کے لئے نیوٹن کا قانون دوم \عددی{(F_{\text{\RL{صافی}},x}=ma_x)}  لکھتے ہیں۔
%eq 11.7
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_ہمراہ}
f_s-Mg\sin\theta=Ma_{\text{\RL{صافی}},x}
\end{align}
اس مساوات میں دو نامعلوم متغیرات ، \عددی{f_s} اور \عددی{a_{\text{\RL{صافی}},x}}، پائے جاتے ہیں۔ (ہم \عددی{f_s} کی قیمت،  رگڑی قوت کی زیادہ سے زیادہ قیمت،  \عددی{f_{s,\text{\RL{بلندتر}}}} فرض نہیں کر سکتے۔ہم صرف اتنا جانتے ہیں کہ رگڑی قوت  اتنی ہے کہ جسم پھسلتا نہیں اور میلان پر ہمواری سے لڑھکتا اترتا ہے۔)

ہم اب جسم کے مرکز کمیت  پر  جسم کے گھماو  پر نیوٹن کے قانون دوم کا اطلاق کرتے ہیں۔ پہلے، مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_صافی_قوت_مروڑ_الف}
  \عددی{(\tau=r_{\perp}F)} استعمال کر کے  مرکز کمیت  کے لحاظ سے جسم پر قوت مروڑ لکھتے ہیں۔ رگڑی قوت \عددی{\vec{f}_s}  کے  معیار اثر کا بازو  \عددی{R} ہے، لہٰذا اس کی قوت مروڑ \عددی{Rf_s} ہو گی، جو  اس لئے مثبت ہے کہ شکل \حوالہء{11.8} میں یہ جسم کو خلاف گھڑی گھمانے کی کوشش کرتی ہے۔مرکز کمیت کے لحاظ سے  قوت \عددی{\vec{F}_g} اور \عددی{\vec{F}_N} کے معیار اثر بازو صفر ہیں، لہٰذا ان کی قوت مروڑ صفر ہوں گی۔ جسم کے مرکز کمیت سے گزرتی محور پر نیوٹن کا قانون دوم  زاوی روپ \عددی{(\tau_{\text{\RL{صافی}}}=I\alpha)} میں لکھتے ہیں۔
  %eq 11.8
  \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_زاوی_روپ_الف}
  Rf_s=I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\alpha
  \end{align}
  اس مساوات میں دو نامعلوم متغیرات، \عددی{f_s} اور \عددی{\alpha} ، پائے جاتے ہیں۔
  
  جسم ہموار لڑھکتا ہے لہٰذا مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_رگڑی_الف} \عددی{(a_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}=\alpha R)}  استعمال  کر کے نامعلوم 
  \عددی{a_{\text{\RL{مرکزکمیت}},x}} اور \عددی{\alpha} کا تعلق لکھا جا سکتا ہے۔ تاہم، ہمیں ہوشیاری سے کام لینا ہو گا، چونکہ یہاں     \عددی{a_{\text{\RL{مرکزکمیت}},x}} منفی  (محور \عددی{x} پر منفی رخ ہے)  اور \عددی{\alpha} مثبت  (خلاف گھڑی) ہے۔ یوں مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زاوی_روپ_الف} میں \عددی{\alpha} کی جگہ \عددی{-a_{\text{\RL{مرکزکمیت}},x}\!/\!R} ڈال کر  \عددی{f_s} کے لئے حل کر کے ذیل حاصل کرتے ہیں۔
  %eq 11.9
  \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_زاوی_روپ_ب}
  f_s=-I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\frac{a_{\text{\RL{مرکزکمیت}},x}}{R^2}
  \end{align}
  مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_ہمراہ} میں \عددی{f_s} کی جگہ مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زاوی_روپ_ب} کا دایاں ہاتھ ڈال کر ذیل ملتا ہے۔
  %eq 11.10
  \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_اسراع}
  a_{\text{\RL{مرکزکمیت}},x}=-\frac{g\sin\theta}{1+I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\!/\!MR^2}
  \end{align}
  اس مساوات کو استعمال کر  کے ، افق کے ساتھ زاویہ \عددی{\theta}  کے میلان پر  کے ہمراہ لڑھکتے جسم  کا خطی اسراع \عددی{ a_{\text{\RL{مرکزکمیت}},x}} حاصل ہو گا۔
  
 یاد رہے، تجاذبی قوت جسم کو میلان پر اترنے پر مجبور کرتی ہے، تاہم جسم کو گھومنے اور یوں لڑھکنے پر رگڑی قوت مجبور کرتی ہے۔ اگر آپ رگڑ  خارج کر  دیں (مثلاً،  میلان کو  تیل سے چکنا کر کے ) یا \عددی{Mg\sin\theta} کو  \عددی{f_{s,\text{\RL{بلندتر}}}}  سے زیادہ کر دیں، ہموار لڑھکاو خارج ہو جائے گا اور جسم لڑھکنے کی بجائے میلان پر پھسل کر اترے گا۔
 
 %------------------------
 %checkpoint 2 p300
 \ابتدا{آزمائش}
 قرص \عددی{A} اور \عددی{B} ایک جیسے ہیں اور فرش پر ایک جتنی رفتار سے لڑھکتے ہیں۔ قرص \عددی{A} کے سامنے میلان آتا ہے جس پر یہ زیادہ سے زیادہ   \عددی{h} تک پہنچتا ہے۔ قرص \عددی{B} متماثل ، لیکن بلا رگڑ  ، میلان پر چڑھتا ہے ۔ کیا \عددی{h} سے زیادہ، کم، یا اس کے برابر بلندی تک \عددی{B} پہنچے گا؟
 \انتہا{آزمائش}
 
 %--------------------------------
 %sample problem 11.01 Ball rolling down a ramp  p310
 \ابتدا{نمونی سوال}
 یکساں گیند، جس کی کمیت \عددی{M=\SI{6.00}{\kilo\gram}} اور رداس \عددی{R} ہے،  زاویہ \عددی{\theta=\SI{30.0}{\degree}} میلان  سے،  ساکن حالت سے آغاز کر کے،  ہموار لڑھکتا اترتا ہے (شکل \حوالہء{11.8})۔
 
 (ا)  انتصابی \عددی{h=\SI{1.20}{\meter}} نیچے زمین کو  پہنچتا   کر  گیند کی رفتار  کیا ہو گی؟
 
 \جزوحصہء{کلیدی تصورات}
چونکہ صرف تجاذبی قوت، جو   بقائی قوت ہے،  گیند پر کام سرانجام  دیتی ہے، لہٰذا میلان پر لڑھک کر اترنے کے دوران گیند و زمین نظام کی میکانی توانائی \عددی{E}  کی بقا ہو گی۔میلان سے گیند پر عمود دار قوت  گیند کی راہ کو عمودی  ہونے کی وجہ سے کوئی کام سرانجام نہیں دیتی۔ گیند پھسلتا نہیں (\ترچھا{ہموار  لڑھکتا }ہے)  لہٰذا رگڑی قوت کوئی  توانائی حری توانائی میں تبدیلی نہیں کرتی۔

یوں میکانی توانائی کی بقا ہو گی \عددی{E_f=E_i}:
%eq 11.11
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_نمونی_گیند_الف}
K_f+U_f=K_i+U_i
\end{align}
جہاں زیر نوشت \عددی{f} اور \عددی{i} بالترتیب (زمین پر پہنچ کر) اختتامی اور  (ساکن حالت ) ابتدائی قیمتیں ظاہر کرتی ہیں۔تجاذبی مخفی توانائی کی  ابتدائی  قیمت \عددی{U_i=Mgh} (جہاں \عددی{M}  گیند کی کمیت ہے) اور  اختتامی قیمت \عددی{U_f=0} ہے۔  ابتدائی حرکی توانائی  \عددی{K_i=0} ہے اختتامی حرکی توانائی جاننے کے لئے  اضافی  تصور  درکار ہے:  چونکہ گیند لڑھکتا ہے اس کی  حرکی توانائی میں مستقیم اور گھمیری جزو شامل ہوں گے، جنہیں شامل کرنے کے لئے مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_مستقیم_گھمیری_الف} کا دایاں ہاتھ استعمال کرتے ہیں۔

\موٹا{حساب:}\quad
مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_نمونی_گیند_الف} میں  ڈالنے سے ذیل حاصل ہو گا:
%eq 11.12
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_نمونی_گیند_ب}
(\frac{1}{2}I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\omega^2+\frac{1}{2}Mv_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}^2)+0=0+Mgh
\end{align}
جہاں گیند کے مرکز کمیت سے گزرتی محور پر گیند کا گھمیری جمود \عددی{I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} ، زمین پر پہنچ کر گیند کی رفتار  (جو ہم تلاش کرنا چاہتے ہیں)  \عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} ، اور  زمین پر پہنچ کر زاوی رفتار \عددی{\omega} ہے۔

چونکہ گیند ہموار لڑھکتا ہے، ہم مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_ب} استعمال کر کے \عددی{\omega} کی جگہ \عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\!/\!R} پُر کر کے مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_نمونی_گیند_ب} میں نامعلوم متغیرات کی تعداد کم کر سکتے ہیں۔ ایسا  کر کے، اور جدول  \حوالہء{10.2f}  سے \عددی{I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}  کی جگہ \عددی{\tfrac{2}{5}MR^2} ڈال کر  \عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}  کے لئے حل کرنے سے ذیل حاصل ہو گا۔
\begin{align*}
v_{\text{\RL{}}}&=\sqrt{(\tfrac{10}{7})gh}=\sqrt{(\tfrac{10}{7})(\SI{9.8}{\meter\per\second\squared})(\SI{1.20}{\meter})}\\
&=\SI{4.10}{\meter\per\second}\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
یاد رہے، جواب \عددی{M} اور \عددی{R} پر منحصر نہیں۔

(ب)  میلان پر لڑھک کر اترنے کے دوران گینف پر رگڑی قوت  کی قدر اور رخ کیا ہیں؟

\جزوحصہء{کلیدی تصور}
چونکہ گیند ہموار لڑھکتا ہے، مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زاوی_روپ_ب}  گیند پر رگڑی قوت دیگی۔

\موٹا{حساب:}\quad
مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زاوی_روپ_ب} استعمال کرنے سے قبل ہمیں  مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_اسراع} سے گیند کا اسراع  معلوم کرنا ہو گا۔
\begin{align*}
a_{\text{\RL{مرکزکمیت}},x}&=-I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\frac{a_{\text{\RL{مرکزکمیت}},x}}{R^2}
=-\frac{2}{5}MR^2\frac{a_{\text{\RL{مرکزکمیت}}},x}{R^2}=-\frac{2}{5}Ma_{\text{\RL{مرکزکمیت}},x}\\
&=-\frac{2}{5}(\SI{6.00}{\kilo\gram})(\SI{-3.50}{\meter\per\second\squared})=\SI{8.40}{\newton}\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
یاد رہے ہمیں کمیت \عددی{M} درکار تھی  جبکہ رداس \عددی{R}   نہیں تھا۔ یوں، \عددی{\SI{30}{\degree}} میلان پر \عددی{\SI{6.00}{\kilo\gram}}  ہموار لڑھکتے گیند پر، گیند کے رداس سے قطع نظر،  رگڑی قوت \عددی{\SI{8.40}{\newton}} ہو گی، تاہم بڑی کمیت کی صورت میں رگڑی قوت زیادہ ہو گی۔
 \انتہا{نمونی سوال}
 %------------------------
 
 %section 11.3 YO-YO p301
 \حصہ{ڈوری دار لٹو}
 \موٹا{مقاصد}
 اس حصے کو پڑھنے کے بعد آپ  ذیل کے قابل ہوں گے۔
 \begin{enumerate}[1.]
 \item
 ڈوری پر اوپر نیچے حرکت کرتے\اصطلاح{ ڈوری دار لٹو }\فرہنگ{لٹو!ڈوری دار}\حاشیہب{Yo-Yo}\فرہنگ{Yo-Yo} کا آزاد جسمی خاکہ بنا پائیں گے۔
 \item
 جان پائیں گے کہ ڈوری دار لٹو  ، ایسا جسم ہے جو \عددی{\SI{90}{\degree}} زاویہ میلان پر ہموار  اوپر نیچے لڑھکتا ہے۔
 \item
 ڈوری پر اوپر نیچے حرکت کرتے ڈوری دار لٹو کے اسراع اور گھمیری جمود کا تعلق استعمال کر پائیں گے۔
 \item
ڈوری پر اوپر یا نیچے حرکت کے دوران ڈوری دار لٹو کی ڈور میں تناو تعین کر پائیں گے۔
 \end{enumerate}
 
 \موٹا{کلیدی تصور}
 \begin{itemize}
 \item
 ڈوری دار لٹو جو ڈور پر اوپر یا نیچے حرکت کرتا ہو کو \عددی{\SI{90}{\degree}} میلان پر  ہموار لڑھکتا جسم تصور کیا جا سکتا ہے۔
 \end{itemize}
 
 \جزوحصہء{ڈوری دار لٹو}
ڈوری پر \عددی{h} فاصلہ اتر کر ڈوری دار لٹو کی مخفی توانائی میں \عددی{mgh} کمی  واقع ہو گی جبکہ  اس کی حرکی توانائی   کے مستقیم جزو \عددی{(\tfrac{1}{2}Mv_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}^2)} اور گھمیری جزو \عددی{(\tfrac{1}{2}I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\omega^2)} میں  اضافہ ہو گا۔

ڈوری دار لٹو کی ایک نئی قسم میں ڈور  کو  دھرے کے ساتھ سخت  باندھنے  کے  بجائے   ڈور  کو دھرے کے گرد   ڈھیلا گھیرا دیا جاتا ہے۔ جب لٹو نیچے اترتے ہوئے   ڈور کے پیندا   کو\قول{  ٹکرا تا} ہے، دھرے پر ڈور  اوپر وار قوت لاگو کر کے  لٹو کی نشیبی حرکت روکتی ہے۔ اس کے بعد لٹو صرف گھمیری حرکی توانائی کے ساتھ (دھرا گھیر میں چکر کاٹتا ہوا) گھومتا ہے۔ لٹو      (\قول{ سوتے ہوئے } ) چکر  کاٹتا رہتا ہے ؛ ڈور  کو جھٹکا  دینے پر      ڈور دھرے  کو پکڑتی ہے ، \قول{لٹو  بیدار ہوتا  ہے}، اور  اوپر چڑھنا شروع کرتا ہے۔ ڈور کے  پیندا پر لٹو کی گھمیری حرکی توانائی (اور یوں سونے کا دورانیہ) بڑھانے کی خاطر  لٹو کو   ساکن حالت  سے روانا کرنے کی بجائے ابتدائی رفتار \عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} اور \عددی{\omega} کے ساتھ نشیب وار پھینکا جاتا ہے۔

ڈور پر نشیب وار اترنے کے دوران لٹو کا خطی اسراع \عددی{a_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}   جاننے کے لئے ،شکل \حوالہء{11.8} میں  میلان پر اترتے لڑھکتے جسم کی طرح،  نیوٹن کا قانون دوم (خطی اور گھمیری روپ میں)  استعمال کیا جا سکتا ہے۔ ماسوائے ذیل ،  تجزیہ بالکل اسی طرح ہو گا۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
افق کے ساتھ \عددی{\theta} زاویے کے میلان پر اترنے کے بجائے ڈوری دار لٹو افق کے ساتھ  \عددی{\SI{90}{\degree}}  زاویے کی ڈور پر اترتا ہے۔
\item
رداس \عددی{R} کی بیرونی سطح  پر لڑھکنے کے بجائے ڈوری دار لٹو رداس \عددی{R_0} کے دھرے پر لڑھکتا ہے (شکل \حوالہء{11.9a})۔
\item
رگڑی قوت \عددی{\vec{f}_s} کے بجائے، ڈوری دار لٹو کو ڈور کا تناو \عددی{\vec{T}} آہستہ کرتا ہے (شکل \حوالہء{11.9b})۔
\end{enumerate}

موجودہ تجزیہ بھی مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_اسراع} دے گا۔ آئیں مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_اسراع} کی ترقیم  تبدیل 
کر کے اور  \عددی{\theta=\SI{90}{\degree}}  ڈال کر خطی اسراع ذیل لکھتے ہیں:
%eq 11.13
\begin{align}
a_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}=-\frac{g}{1+I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\!/\!MR_0^2}
\end{align}
جہاں  لٹو کے مرکز کمیت پر لٹو کا گھمیری جمود \عددی{I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} اور کمیت \عددی{M} ہے۔    ڈوری پر اوپر چڑھنے کے دوران   ڈوری دار لٹو کا اسراع یہی   نشیبی اسراع ہو گا۔

%section 11.4 Torque Revisited p302
\حصہ{قوت مروڑ پر نظر ثانی}
\موٹا{مقاصد}\\
اس حصہ کو پڑھنے کے بعد آپ ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
جان پائیں گے کہ قوت مروڑ ایک  سمتیہ  مقدار ہے۔
\item
جان پائیں گے کہ جس نقطہ پر قوت مروڑ  تعین کیا جائے اس  کا   ذکر صریحاً  کرنا   لازم ہے۔
\item
ذرے پر عمل پیرا قوت کی ذرے پر قوت مروڑ ، اکائی سمتیہ ترقیم یا قدر و زاویہ ترقیم  کے روپ میں،  ذرے کے تعین گر سمتیہ  اور قوت سمتیہ  کے صلیبی ضرب سے حاصل  کر پائیں گے۔
\item
صلیبی ضرب   کا دایاں ہاتھ قاعدہ استعمال کر کے قوت مروڑ کا رخ تعین کر پائیں گے۔
\end{enumerate}

\موٹا{کلیدی تصورات}\\
\begin{itemize}
\item
تین ابعاد میں، قوت مروڑ \عددی{\vec{\tau}}ایک  سمتیہ مقدار  ہو گی  ، جو کسی مقررہ نقطہ (عموماً مبدا)  کے لحاظ سے تعین کی جاتی ہے؛ اس کی تعریف ذیل ہے:
\begin{align*}
\vec{\tau}=\vec{r}\times \vec{F}
\end{align*}
جہاں \عددی{\vec{F}} ذرے پر لاگو قوت اور  \عددی{\vec{r}}  کسی مقررہ نقطے کے لحاظ سے ذرے کا تعین گر سمتیہ ہے، جو ذرے کا مقام دیتا ہے۔
\item
قوت مروڑ \عددی{\vec{\tau}} کی قدر  \عددی{\tau} ذیل ہو گی:
\begin{align*}
\tau=rF\sin\phi=rF_{\perp}=r_{\perp}F
\end{align*}
جہاں \عددی{\vec{F}} اور \عددی{\vec{r}} کے بیچ زاویہ \عددی{\phi} ہے، \عددی{\vec{r}} کو \عددی{\vec{F}} کا عمود دار جزو \عددی{F_{\perp}}، اور \عددی{\vec{F}}  کا معیار اثر کا بازو \عددی{r_{\perp}} ہے۔
\item
قوت مروڑ \عددی{\vec{\tau}} کا رخ صلیبی ضرب کا دایاں ہاتھ قاعدہ  دیگا۔
\end{itemize}

%Torque Revisited p303
\جزوحصہء{قوت مروڑ پر نظر ثانی}
باب \حوالہ{باب_گھماو} میں مقررہ محور کے گرد گھومنے کے قابل  استوار جسم   کے لئے قوت مروڑ \عددی{\tau} کی تعریف پیش کی گئی۔ ہم قوت مروڑ کی تعریف کو وسعت دے کر  (مقررہ محور کے بجائے)  مقررہ  \ترچھا{نقطے  } کے لحاظ سے کسی بھی راہ پر حرکت کرتے ہوئے  انفرادی ذرے   کے لئے استعمال کرتے ہیں۔ راہ کا دائری ہونا ضروری نہیں، اور ہم قوت مروڑ کو سمتیہ \عددی{\vec{\tau}} لکھتے ہیں جس کا رخ کچھ بھی ہو سکتا ہے۔قوت مروڑ کی قدر کلیہ سے اور رخ صلیبی ضرب کے دایاں ہاتھ قاعدہ سے حاصل  کیا جا سکتا ہے۔

 شکل \حوالہء{11.10a} میں ، نقطہ \عددی{A}   پر مستوی \عددی{xy} میں  ایسا  ایک ذرہ دکھایا گیا ہے۔  ذرے پر ، مستوی میں قوت،  \عددی{\vec{F}} عمل کرتی ہے، اور  مبدا  \عددی{O} کے لحاظ سے ذرے کا مقام   تعین گر سمتیہ \عددی{\vec{r}} دیتا ہے۔ مقررہ نقطہ \عددی{O} کے لحاظ سے  ذرے پر عمل پیرا \اصطلاح{ قوت مروڑ }\فرہنگ{قوت مروڑ!تعریف}\فرہنگ{torque!defined} \عددی{\vec{\tau}}  کی تعریف ذیل ہے۔
 %eq 11.14
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ}
 \vec{\tau}=\vec{r}\times \vec{F}\quad\quad\text{\RL{قوت مروڑ کی تعریف}}
 \end{align}
 
 قوت مروڑ \عددی{\vec{\tau}}  کی اس تعریف میں سمتی (صلیبی) ضرب کی تحسیب  حصہ \حوالہء{3.3}  کے قواعد سے کی جا سکتی ہے۔ \عددی{\vec{\tau}} کا رخ جاننے کے لئے ، سمتیہ   \عددی{\vec{F}}  کو( رخ تبدیل کیے بغیر)     کھسکا  کر  اس کی دم مبدا \عددی{O} پر  رکھی جاتی ہے؛یوں ، جیسا شکل \حوالہء{11.10b} میں دکھایا گیا ہے، سمتی ضرب کے دونوں سمتیات کی  دم ایک نقطے  پر  ہو گی۔ اب ہم شکل \حوالہء{3.19a}  میں پیش  دایاں ہاتھ قاعدہ   استعمال کرتے ہوئے، دائیں ہاتھ کی چار انگلیاں \عددی{\vec{r}} پر رکھ کر  (ضرب میں پہلا سمتیہ ہے) \عددی{\vec{F}}  کی طرف جکھاتے ہیں (جو ضرب میں دوسرا سمتیہ ہے)۔سیدھا کھڑا انگوٹھا \عددی{\vec{\tau}} کا رخ دیگا۔ شکل \حوالہء{11.10b} میں  \عددی{\vec{\tau}} کا رخ محور \عددی{z} کے مثبت رخ ہے۔
 
 \عددی{\vec{\tau}} کی قدر جاننے کے لئے، ہم مساوات \حوالہء{3.27}  \عددی{(c=ab\sin\phi)} کا عمومی نتیجہ بروئے کار لاتے ہیں، جو ذیل دیگا:
 %eq 11.15
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_صلیبی_ضرب_قدر_الف}
 \tau=rF\sin\phi
 \end{align}
 جہاں \عددی{\vec{r}} اور \عددی{\vec{F}}   کے دم ایک نقطے  پر رکھ کر  سمتیات  کے بیچ چھوٹا زاویہ \عددی{\phi} ہے۔ شکل \حوالہء{11.10b} سے ہم دیکھ سکتے ہیں کہ مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_صلیبی_ضرب_قدر_الف} ذیل لکھی جا سکتی ہے:
 %eq 11.16
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_صلیبی_ضرب_قدر_ب}
 \tau=rF_{\perp}
 \end{align}
 جہاں \عددی{F_{\perp}} (جو \عددی{F\sin\phi} کے برابر ہے)  \عددی{\vec{r}} کا \عددی{\vec{F}} کا عمود دار جزو ہے۔ شکل \حوالہء{11.10c} کو دیکھ کر مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_صلیبی_ضرب_قدر_الف} ذیل بھی لکھی جا سکتی ہے:
 %eq 11.17
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_صلیبی_ضرب_قدر_پ}
 \tau=r_{\perp}F
 \end{align}
 جہاں \عددی{r_{\perp}} (جو \عددی{r\sin\phi} کے برابر ہے)  \عددی{\vec{F}} کا معیار اثر کا بازو   (\عددی{\vec{F}} کے  خط عمل اور \عددی{O} کے بیچ عمود دار فاصلہ) ہے۔
 
 %---------------------------------
 %Checkpoint 3 p303
 \ابتدا{آزمائش}
 ذرے  کا تعین گر سمتیہ \عددی{\vec{r}}،   مثبت محور \عددی{z}    کے ہمراہ  پایا جاتا ہے۔ اگر ذرے پر قوت مروڑ (ا)  صفر ہو، (ب) محور \عددی{x} کے منفی رخ ہو، اور (ج) محور \عددی{y} کے منفی رخ ہو، قوت مروڑ پیدا کرنے والی قوت کا رخ کیا ہو گا؟
 \انتہا{آزمائش}
 %-------------------------
 
 %Sample problem 11.02 Torque on a particle due to a force p304
 \ابتدا{نمونی سوال} \موٹا{قوت کی بدولت ذرے پر قوت مروڑ}\\
 شکل \حوالہء{11.11a} میں، \عددی{\SI{2.0}{\newton}} قدر کی تین قوت ذرے پر عمل کرتی ہیں۔ ذرہ ، مستوی \عددی{xy} میں ، نقطہ \عددی{A} پر ہے، جس کا تعین گر سمتیہ \عددی{\vec{r}}، جہاں \عددی{r=\SI{3.0}{\meter}} اور \عددی{\theta=\SI{30}{\degree}} ہے۔ مبدا \عددی{O} کے لحاظ سے  ہر   قوت کی  انفرادی قوت مروڑ  کیا  ہے؟
 
 \جزوحصہء{کلیدی تصور}
 چونکہ قوت ایک مستوی میں نہیں پائی جاتیں،  ہمیں صلیبی ضرب استعمال کرنا ہو گی، جس کی قدر مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_صلیبی_ضرب_قدر_الف} \عددی{(\tau=rF\sin\phi)}   دیگی اور رخ دایاں ہاتھ قاعدہ  دیگا۔
 
 \موٹا{حساب:}\quad
 ہم  مبدا  \عددی{O}  کے لحاظ سے قوت مروڑ جاننا چاہتے ہیں لہٰذا  دیا گیا تعین گر سمتیہ     صلیبی ضرب میں درکار سمتیہ \عددی{\vec{r}}ہو گا۔ قوت اور \عددی{\vec{r}} کے بیچ زاویہ \عددی{\phi} جاننے کے لئے ہم  شکل \حوالہء{11.11a} میں دیے گئے سمتیہ   قوت باری باری  یوں  کھسکاتے  ہیں کہ ان کی دم \عددی{O} پر ہو۔ انتقال کے بعد قوت \عددی{\vec{F}_1}، \عددی{\vec{F}_2}، اور \عددی{\vec{F}_3}  بالترتیب شکل \حوالہء{11.11b}،  شکل \حوالہء{11.11c}، اور  شکل \حوالہء{11.11d} میں، جو مستوی \عددی{xz}  کا نظارہ دیتی ہیں، دکھائی گئی ہیں (جن میں سمتیہ قوت اور تعین گر سمتیہ کے بیچ زاویے   باآسانی نظر آتے ہیں)۔ شکل \حوالہء{11.11d} میں  \عددی{\vec{r}} اور \عددی{\vec{F}_3} کے رخ کے بیچ زاویہ \عددی{\SI{90}{\degree}} ہے اور علامت  \عددی{\otimes} کہتی ہے \عددی{\vec{F}_3} صفحہ میں عمود دار  اندر رخ ہے۔ (صفحہ سے عمود دار نکلنے کی صورت میں \عددی{\odot} علامت استعمال کی جاتی ہے۔)
 
 مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_صلیبی_ضرب_قدر_الف}  استعمال کر ذیل حاصل ہو گا۔
 \begin{align*}
 \tau_1&=rF_1\sin\phi_1=(\SI{3.0}{\meter})(\SI{2.0}{\newton})(\sin \SI{150}{\degree})=\SI{3.0}{\newton\meter}\\
 \tau_2&=rF_2\sin\phi_2=(\SI{3.0}{\meter})(\SI{2.0}{\newton})(\sin \SI{120}{\degree})=\SI{5.2}{\newton\meter}\\
 \tau_3&=rF_3\sin\phi_3=(\SI{3.0}{\meter})(\SI{2.0}{\newton})(\sin \SI{90}{\degree})=\SI{6.0}{\newton\meter}\quad \quad\text{\RL{(جواب)}}
 \end{align*}
 
اب دائیں ہاتھ قاعدہ  استعمال کرتے ہوئے،دائیں  ہاتھ کی چار انگلیاں   \عددی{\vec{r}} کے رخ    رکھ کر \عددی{\vec{F}}     کے رخ  (سمتیات کے رخ کے بیچ چھوٹے زاویے)گھماتے ہیں۔ دائیں ہاتھ کا انگوٹھا   ، جو چار انگلیوں کو عمود دار رکھا گیا ہے، قوت مروڑ کا رخ دیگا۔ یوں   \عددی{\vec{\tau}_1} شکل \حوالہء{11.11b} میں  صفحے کے اندر   جانے  کے رخ   ہو گا؛   \عددی{\vec{\tau}_2} شکل \حوالہء{11.11c} میں صفحہ سے باہر نکلنے کے رخ ہو گا؛ اور  \عددی{\vec{\tau}_3}  کا رخ شکل \حوالہء{11.11d}  میں دکھایا گیا ہے۔ تینوں قوت مروڑ سمتیات شکل \حوالہء{11.11e} میں پیش ہیں۔
 \انتہا{نمونی سوال}
 %-----------------------
 
 
 %section 11.5 Angular Momentum 0305
 \حصہ{زاوی معیار حرکت}
 \موٹا{مقاصد}\\
 اس حصہ کو پڑھنے کے بعد آپ ذیل کے قابل ہوں گے۔
 \begin{enumerate}[1.]
 \item
 جان پائیں گے کہ زاوی معیار حرکت ایک سمتیہ مقدار ہے۔
 \item
 جان پائیں گے کہ جس مقررہ نقطے کے لحاظ سے زاوی معیار حرکت   تعین کیا جائے اس  کا   ذکر صریحاً  کرنا   لازم ہے۔
 \item
 اکائی سمتیہ ترقیم  یا قدر و زاویہ ترقیم میں، ذرے کے تعین گر سمتیہ اور  معیار حرکت سمتیہ کا صلیبی ضرب لے کر ذرے کا زاوی معیار حرکت تعین کر پائیں گے۔
 \item
 صلیبی ضرب کا دایاں ہاتھ قاعدہ استعمال کر کے زاوی معیار حرکت کا رخ تعین کر پائیں گے۔
 \end{enumerate}
 
 \موٹا{کلیدی تصورات}\\
 \begin{itemize}
 \item
  ایک ذرہ، جس کا خطی معیار حرکت \عددی{\vec{p}} ، کمیت \عددی{m}، اور خطی سمتی رفتار \عددی{\vec{v}} ہو، کا مقررہ نقطے کے لحاظ سے (جو عموماً مبدا ہو گا)  زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{\ell}} کی تعریف ذیل سمتی  مقدار ہے۔
  \begin{align*}
  \vec{\ell}=\vec{r}\times \vec{p}=m(\vec{r}\times \vec{v})
  \end{align*}
  \item
  زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{\ell}}   کی قدر \عددی{\ell} ذیل ہو گی:
  \begin{align*}
  \ell&=rmv\sin\phi\\
  &=rp_{\perp}=rmv_{\perp}\\
  &=r_{\perp}p=r_{\perp}mv
  \end{align*}
  جہاں \عددی{\vec{r}} اور \عددی{\vec{p}} کے بیچ زاویہ \عددی{\phi} ہے، \عددی{\vec{r}} کو \عددی{\vec{p}} اور \عددی{\vec{v}} کے عمود دار
   جزو \عددی{p_{\perp}} اور \عددی{v_{\perp}} ہیں، اور مقررہ نقطے سے مبسوط  \عددی{\vec{p}}  تک عمود دار فاصلہ \عددی{r_{\perp}} ہے۔
   \item
   دایاں ہاتھ قاعدہ \عددی{\vec{\ell}} کا رخ دیگا: دائیں ہاتھ کی چار انگلیاں \عددی{\vec{r}} کے رخ پر (ابتدائی طور)   رکھ کر  انہیں گھما کر  \عددی{\vec{p}} کے رخ    پر  رکھیں۔دائیں ہاتھ کا سیدھا کھڑا انگوٹھا \عددی{\vec{\ell}} کا رخ دیگا۔
 \end{itemize}
 
 %Angular Momentum p305
 \جزوحصہء{زاوی معیار حرکت}
 یاد کریں، خطی معیار حرکت \عددی{\vec{p}} اور خطی معیار حرکت کی بقا کا اصول انتہائی طاقتور  اوزار ہیں۔انہیں استعمال کر کے نتائج  کی  ، مثلاً دو گاڑیوں کے تصادم کی تفصیل جانے بغیر  تصادم کی ،  پیشنگوئی کی جا سکتی ہے۔یہاں ہم \عددی{\vec{p}} کے زاوی  مدمقابل  پر تبصرہ  شروع کرتے ہیں جس کا اختتام حصہ \حوالہء{11.8} میں  بقائی اصول کے مدمقابل پر ہو گا۔
 
 شکل \حوالہء{11.12} میں  مستوی \عددی{xy} میں نقطہ \عددی{A} سے  کمیت \عددی{m}   اور خطی معیار حرکت \عددی{\vec{p}} \عددی{(m\vec{v}=)}  کا ذرہ گزرتا دکھایا گیا ہے۔ مبدا \عددی{O} کے لحاظ سے ذرے کا \اصطلاح{ زاوی معیار حرکت}\فرہنگ{معیار حرکت!زاوی، تعریف}\حاشیہب{angular momentum}\فرہنگ{momentum!angular, defined}  \عددی{\vec{\ell}}  سمتیہ مقدار ہو گا جس کی تعریف ذیل ہے،
 %eq 11.18
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_دوم}
 \vec{\ell}=\vec{r}\times \vec{p}=m(\vec{r}\times \vec{v})\quad\quad\text{\RL{(زاوی معیار حرکت کی تعریف)}}
 \end{align}
 جہاں  \عددی{O} کے لحاظ سے ذرے کا تعین گر سمتیہ \عددی{\vec{r}} ہے۔مبدا \عددی{O}  کے لحاظ سے جب  ذرہ معیار حرکت  \عددی{\vec{p}} \عددی{(m\vec{v}=)}  کے رخ   کرتا ہے،  اس کا تعین گر سمتیہ  \عددی{\vec{r}} مبدا \عددی{O} کے گرد گھمیری حرکت کرتا  ہے۔ غور کریں، \عددی{O}   پر زاوی معیار حرکت کے لئے ضروری نہیں کہ ذرہ خود  \عددی{O} کے گرد گھومتا ہو۔ مساوت \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ} اور مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_دوم}  کا موازنہ کرنے سے معلوم ہو گا کہ زاوی معیار حرکت اور خطی معیار حرکت کا آپس میں وہی رشتہ ہے جو قوت مروڑ کا قوت  کے ساتھ ہے۔ بین الاقوامی نظام اکائی میں زاوی معیار حرکت کی اکائی کلوگرام مربع   میٹر  فی سیکنڈ \عددی{(\si{\kilo\gram\meter\squared\per\second})} ہے، جو جاول سیکنڈ \عددی{(\si{\joule\second})} کا معادل ہے۔
 
 \موٹا{رخ۔}\quad
 شکل \حوالہء{11.12} میں  زاوی معیار حرکت سمتیہ \عددی{\vec{\ell}} کا رخ جاننے کے لئے، ہم  سمتیہ \عددی{\vec{p}} کو کھسکا  کر کے اس کی دم مبدا \عددی{O}  پر رکھتے ہیں۔اس کے بعد صلیبی ضرب کا  دایاں ہاتھ قاعدہ استعمال کر کے انگلیوں  کو \عددی{\vec{r}} سے \عددی{\vec{p}}  لپیٹتے ہیں۔ سیدھا کھڑا انگوٹھا \عددی{\vec{\ell}} کا رخ ، شکل \حوالہء{11.12} میں ، محور \عددی{z}   کا مثبت رخ دیتا ہے۔ یہ مثبت رخ،  محور \عددی{z} پر تعین گر سمتیہ  \عددی{\vec{r}} کے خلاف گھڑی گھماو کے عین مطابق ہے، جو ذرے کی حرکت سے پیدا ہوتی ہے۔ (\عددی{\vec{\ell}} کی منفی قیمت محور \عددی{z} پر گھڑی وار  گھماو ظاہر کرے گی۔)
 
 \موٹا{قدر۔}\quad
     زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{\ell}}  کی قدر  معلوم  کرنے کے لئے ہم   مساوات \حوالہء{3.27} کا عمومی نتیجہ  ذیل لکھتے ہیں:
 %eq 11.19
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_زاوی_قدر_معیار_حرکت}
 \ell=rmv\sin\phi
 \end{align}
 جہاں \عددی{\vec{r}} اور \عددی{\vec{p}}  کی دم ایک نقطہ پر رکھ کر  سمتیات کے بیچ چھوٹا زاویہ \عددی{\phi} ہے۔ شکل \حوالہء{11.12a} دیکھ کر مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زاوی_قدر_معیار_حرکت} ذیل لکھی جا سکتی ہے:
 %eq 11.20
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_زاوی_قدر_معیار_حرکت_دوم}
 \ell=rp_{\perp}=rmv_{\perp}
 \end{align}
 جہاں \عددی{\vec{r}} کو  \عددی{\vec{p}} کا عمود دار  جزو \عددی{p_{\perp}} ہے، اور  \عددی{\vec{r}} کو  \عددی{\vec{v}} کا عمود دار  جزو \عددی{v_{\perp}} ہے۔ شکل \حوالہء{11.12b} دیکھ کر مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زاوی_قدر_معیار_حرکت} ذیل بھی لکھی جا سکتی ہے:
 %eq 11.21
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_چہارم}
 \ell=r_{\perp}p=r_{\perp}mv
 \end{align}
 جہاں مبسوط   \عددی{\vec{p}}  سے \عددی{O} کا  عمود دار فاصلہ \عددی{r_{\perp}} ہے۔
 
 \موٹا{اہم۔}\quad
 دو  پہلو پر غور کریں: (1)  زاوی معیار حرکت صرف  کسی مخصوص مبدا کے لحاظ سے معنی خیز ہے اور (2)  اس کا رخ ہر صورت اس مستوی کو عمودی ہو گا جو   تعین گر سمتیہ \عددی{\vec{r}} اور  خطی معیار حرکت  سمتیہ  \عددی{\vec{p}} مل کر بناتے ہیں۔
 
 %------------------------------
 %Checkpoint 4 p305
 \ابتدا{آزمائش}
 شکل \حوالہء{؟؟}    ا میں  ذرہ \عددی{1} اور \عددی{2} نقطہ \عددی{O} کے گر بالترتیب د رداس \عددی{\SI{2}{\meter}} اور \عددی{\SI{4}{\meter}} کے دائروں پر حرکت کرتے ہیں۔ شکل ب میں ذرہ \عددی{3} اور \عددی{4}  نقطہ \عددی{O} سے بالترتیب  \عددی{\SI{4}{\meter}} اور \عددی{\SI{2}{\meter}}  عمود دار فاصلوں پر  خط مستقیم پر حرکت کرتے ہیں۔ ذرہ \عددی{5} نقطہ \عددی{O} سے باہری رخ حرکت کرتا ہے۔ تمام  ذروں کی کمیت اور رفتار برابر ہیں۔ (ا)  نقطہ \عددی{O} پر زاوی معیار حرکت کے لحاظ سے ، اعظم اول رکھ کر، ذروں کی درجہ بندی کریں۔ (ب)  نقطہ \عددی{O} پر کن ذروں کا زاوی معیار حرکت منفی ہے؟
 \انتہا{آزمائش}
 %---------------------------
 
 %Sample Problem 11.03 Angular momentum of a two-particle system p306
 \ابتدا{نمونی سوال}\موٹا{دو ذروی نظام کا زاوی معیار حرکت}\\
 افقی راہوں پر  دو ذرے مستقل معیار حرکت  کے ساتھ  حرکت کرتے ہیں ۔شکل \حوالہء{11.13} میں ان کا فضائی جائزہ پیش ہے۔ ذرہ \عددی{1} ، جس کے معیار حرکت کی قدر \عددی{p_1=\SI{5.0}{\kilo\gram\meter\per\second}} اور تعین گر سمتیہ \عددی{\vec{r}_1} ہے، نقطہ \عددی{O} سے \عددی{\SI{2.0}{\meter}}  فاصلے پر گزرے گا۔  ذرہ \عددی{2} ، جس کے معیار حرکت کی قدر \عددی{p_2=\SI{2.0}{\kilo\gram\meter\per\second}} اور تعین گر 
 سمتیہ \عددی{\vec{r}_2} ہے، نقطہ \عددی{O} سے \عددی{\SI{4.0}{\meter}}  فاصلے پر گزرے گا۔ دو ذروی نظام کا نقطہ \عددی{O} پر صافی زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}} کیا ہو گا؟
 
 \جزوحصہء{کلیدی تصور}
 انفرادی زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{\ell}_1} اور \عددی{\vec{\ell}_2} معلوم کر نے کے بعد  جمع  کر کے   ہم صافی معیار حرکت \عددی{\vec{L}} تلاش کر  سکتے ہیں۔ ان کی قدریں  مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_دوم}  تا مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_چہارم} میں  ہر ایک سے تعین کی جا سکتی ہیں۔ البتہ، ہمیں عمود دار فاصلے \عددی{r_{\perp 1}} \عددی{(\SI{2.0}{\meter}=)} اور
  \عددی{r_{\perp 2}} \عددی{(\SI{4.0}{\meter}=)} اور معیار حرکت کی قدریں \عددی{p_1} اور \عددی{p_2} دی گئی ہیں لہٰذا   مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_چہارم} کا استعمال زیادہ آسان ہو گا۔
  
  \موٹا{حساب:}\quad
  ذرہ \عددی{1} کے لئے مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_چہارم} ذیل دیگی۔
  \begin{align*}
  \ell_1&=r_{\perp 1}p_1=(\SI{2.0}{\meter})(\SI{5.0}{\kilo\gram\meter\per\second})\\
  &=\SI{10}{\kilo\gram\meter\squared\per\second} 
  \end{align*}
  سمتیہ \عددی{\vec{\ell}_1} کا رخ مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_دوم}   اور سمتیات کے صلیبی ضرب کا دایاں ہاتھ قاعدہ  دے گا۔ صلیبی ضرب \عددی{\vec{r}_1\times \vec{p}_1} صفحہ سے باہر  نکلنے کے رخ، شکل \حوالہء{11.13}  کے مستوی کو عمود دار ہو گا۔یہ مثبت رخ ہے، جو ذرے  کی حرکت  کے دوران ذرے کے تعین گر سمتیہ  \عددی{\vec{r}_1} کا نقطہ \عددی{O} کے گرد خلاف گھڑی گھماو کے عین مطابق ہے۔  یوں ذرہ \عددی{1} کا زاوی معیار حرکت سمتیہ ذیل ہو گا۔
  \begin{align*}
  \ell_1=+\SI{10}{\kilo\gram\meter\squared\per\second}
  \end{align*}
  اسی طرح \عددی{\vec{\ell}_2} کی قدر  ذیل
  \begin{align*}
  \ell_2&=r_{\perp 2}p_2=(\SI{4.0}{\meter})(\SI{2.0}{\kilo\gram\meter\per\second})\\
  &=\SI{8.0}{\kilo\gram\meter\squared\per\second}
  \end{align*}
  اور  \عددی{\vec{r}_2\times \vec{p}_2}  سمتیہ  حاصل ضرب صفحہ سے باہر رخ ہے، جو منفی رخ ہے، اور جو ذرہ \عددی{2}  کی حرکت کے دوران \عددی{O} کے گرد \عددی{\vec{r}_2} کے گھڑی وار حرکت کے عین مطابق ہے۔ یوں ذرہ \عددی{2} کا زاوی معیار حرکت سمتیہ ذیل ہو گا۔
  \begin{align*}
  \ell_2=\SI{-8.0}{\kilo\gram\meter\squared\per\second}
  \end{align*}
  دو ذروی نظام کا صافی زاوی معیار حرکت  ذیل ہو گا۔
  \begin{align*}
  L&=\ell_1+\ell_2=+\SI{10}{\kilo\gram\meter\squared\per\second}+(\SI{-8.0}{\kilo\gram\meter\squared\per\second})\\
  &=+\SI{2.0}{\kilo\gram\meter\squared\per\second}\quad\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
  \end{align*}
  مثبت علامت کہتی ہے  \عددی{O} پر  نظام کا صافی معیار حرکت صفحہ سے باہر نکلنے کے رخ ہے۔
 \انتہا{نمونی سوال}
 %---------------------
 
 %section 11.6 newton's second law in  angular form p307
 \حصہ{نیوٹن کا قانون دوم، زاوی روپ}
 \موٹا{مقاصد}\\
 اس حصے کو پڑھنے کے بعد آپ ذیل کے قابل ہوں گے۔
 \begin{enumerate}[1.]
 \item
زاوی روپ میں   نیوٹن کا قانون دوم استعمال کر کے  ،   کسی  مخصوص نقطہ کے لحاظ سے، ذرے پر عمل پیرا قوت مروڑ اور   ذرے کے زاوی معیار حرکت میں پیدا  تبدیلی  کا رشتہ جان پائیں گے۔
 \end{enumerate}
 
 \موٹا{کلیدی تصور}\\
 \begin{itemize}
 \item
 نیوٹن کا قانون دوم  کا زاوی روپ ذیل ہے:
 \begin{align*}
 \vec{\tau}_{\text{\RL{صافی}}}=\frac{\dif \vec{\ell}}{\dif t}
 \end{align*}
 جہاں \عددی{\vec{\tau}_{\text{\RL{صافی}}}}  ذرے پر صافی قوت مروڑ اور \عددی{\vec{\ell}} ذرے کا زاوی معیار حرکت ہے۔
 \end{itemize}
 
 %-------------------------
 %Newton's Second Law in Angular Form p307
 \جزوحصہء{نیوٹن کا قانون دوم، زاوی روپ}
 نیوٹن کا قانون دوم ذیل روپ میں:
 %eq 11.22
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_قانون_دوم_خطی}
 \vec{F}_{\text{\RL{}}}=\frac{\dif \vec{p}}{\dif t}\quad\quad \text{\RL{(واحد ذرہ)}}
 \end{align}
واحد ذرے کے لئے،  قوت اور خطی معیار حرکت کے بیچ قریبی رشتہ اجاگر کرتا ہے۔ ہم خطی اور زاوی مقادیر  کی متوازیت  دیکھ چکے ہیں اور توقع کر سکتے ہیں کہ قوت مروڑ اور زاوی معیار حرکت کے بیچ بھی قریبی تعلق ہو گا۔ مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_قانون_دوم_خطی} کو دیکھ کر ہم  ذیل تعلق کی توقع کرتے ہیں۔
%eq 11.23
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_قانون_دوم_زاوی}
\vec{\tau}_{\text{\RL{}}}=\frac{\dif \vec{\ell}}{\dif t}\quad\quad \text{\RL{(واحد ذرہ)}}
\end{align}
یقیناً ، مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_قانون_دوم_زاوی} واحد ذرے کے لئے نیوٹن کے قانون دوم کا زاوی روپ ہے:

%---------------------
\ابتدا{قانون}
ذرے پر  تمام قوت مروڑ کا (سمتی) مجموعہ  ذرے کے زاوی معیار حرکت میں تبدیلی کے برابر ہو گا۔
\انتہا{قانون}
%--------------------------

کسی مخصوص نقطہ کے لحاظ سے، جو عموماً  محددی نظام کا مبدا ہو گا،  قوت مروڑ \عددی{\vec{\tau}} اور زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{\ell}}  تعین کیے  بغیر مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_قانون_دوم_زاوی} بے معنی ہو گی۔
%-----------------

\جزوجزوحصہء{مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_قانون_دوم_زاوی} کا ثبوت}
ہم مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_دوم} سے آغاز کرتے ہیں، جو ذرے کے زاوی معیار حرکت کی تعریف ہے:
\begin{align*}
\vec{\ell}=m(\vec{r}\times \vec{v})
\end{align*}
جہاں \عددی{\vec{r}} ذرے کا تعین گر سمتیہ اور \عددی{\vec{v}}  ذرے کی سمتی  رفتار ہے۔ دونوں اطراف  کا تفرق\حاشیہد{سمتی حاصل ضرب کا تفرق لیتے ہوئے مستعمل   مقادیر کی ترتیب برقرار رکھیں۔یوں یہاں   \عددی{\vec{r}} ہمیشہ \عددی{\vec{v}}  سے پہلے ہو گا۔} \عددی{t} کے لحاظ سے لیتے ہیں۔
%eq 11.24
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_نیوٹن_دوم_ثبوت_الف}
\frac{\dif \vec{\ell}}{\dif t}=m\big(\vec{r}\times \frac{\dif \vec{v}}{\dif t}+\frac{\dif \vec{r}}{\dif t}\times \vec{v}\big)
\end{align}
البتہ،  \عددی{\dif\vec{v}\!/\!\dif t} ذرے کا  اسراع \عددی{\vec{a}} ، اور \عددی{\dif\vec{r}\!/\!\dif t} ذرے کی سمتی رفتار ہے۔ یوں مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_نیوٹن_دوم_ثبوت_الف}  ذیل لکھی جا سکتی ہے۔
\begin{align*}
\frac{\dif\vec{\ell}}{\dif t}=m(\vec{r}\times \vec{a}+\vec{v}\times \vec{v})
\end{align*}
اب \عددی{\vec{v}\times \vec{v}=0} ہے (چونکہ سمتیہ کا اپنے ساتھ زاویہ صفر ہے لہٰذا  سمتیہ کا  اپنے ساتھ سمتی ضرب ہمیشہ صفر کے برابر ہو گا۔) یوں آخری جزو  خارج  ہو گا اور ذیل رہ جائے گا۔
\begin{align*}
\frac{\dif\vec{\ell}}{\dif t}=m(\vec{r}\times \vec{a})=\vec{r}\times m\vec{a}
\end{align*}
ہم نیوٹن کا قانون دوم \عددی{(\vec{F}_{\text{\RL{صافی}}}=m\vec{a})} استعمال کر کے  \عددی{m\vec{a}} کی جگہ \عددی{\vec{F}_{\text{\RL{صافی}}}}  ڈال کر ذیل حاصل کرتے ہیں۔
%eq 11.25
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_نیوٹن_دوم_ثبوت_ب}
\frac{\dif \vec{\ell}}{\dif t}=\vec{r}\times \vec{F}_{\text{\RL{صافی}}}=\sum(\vec{r}\times \vec{F})
\end{align}
یہاں علامت \عددی{\sum} کہتی ہے تمام قوتوں کے  سمتی ضرب \عددی{\vec{r}\times \vec{F}}  کا مجموعہ لینا ہو گا۔ البتہ، مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ} سے ہم جانتے ہیں   (درج بالا)ہر  سمتی ضرب کسی ایک  قوت  سے  وابستہ قوت مروڑ ہو گا۔ یوں، مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_نیوٹن_دوم_ثبوت_ب} ذیل کہتی ہے:
\begin{align*}
\vec{\tau}_{\text{\RL{صافی}}}=\frac{\dif \vec{\ell}}{\dif t}
\end{align*}
جو مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_قانون_دوم_زاوی} ہے، جسے  ہم ثابت کرنا چاہتے تھے۔

%----------------------
%checkpoint 5 p308
\ابتدا{آزمائش}
کل \حوالہء{؟؟} میں کسی ایک لمحے پر   ذرے کا تعین گر سمتیہ \عددی{\vec{r}}، اور  ذرے کو مسرع کرنے والی قوتوں کے چار ممکنہ رخ دیے گئے ہیں۔ تمام قوت سطح \عددی{xy} میں ہیں۔ (ا)  نقطہ \عددی{O} پر ذرے کے زاوی معیار حرکت میں تبدیلی  \عددی{(\dif\vec{\ell}\!/\!\dif t)} کی قدر  کے لحاظ سے، اعظم قیمت  اول رکھ کر،  قوتوں کی درجہ بندی کریں۔ (ب)  نقطہ \عددی{O} پر کونسی قوت  تبدیلی کی منفی شرح دیتی ہے؟
\انتہا{آزمائش}
%--------------------------

%Sample problem 11.04 Torque and the time derivative of angular momentum
\ابتدا{نمونی سوال}\موٹا{قوت مروڑ اور زاوی معیار حرکت کا وقتی تفرق}\\
ایک ذرہ جس کی کمیت  \عددی{\SI{0.500}{\kilo\gram}}   ہے اور جس کا تعین گر سمتیہ ذیل ہے، مستقیم خط پر حرکت میں ہے (شکل \حوالہء{11.14a}):
\begin{align*}
\vec{r}=(-2.00t^2-t) \ihat+5.00\jhat
\end{align*}
جہاں \عددی{\vec{r}} میٹر میں اور \عددی{t} سیکنڈ میں ہے، اور آغاز \عددی{t=0} پر ہوتا ہے۔ تعین گر سمتیہ مبدا سے ذرے  کے مرکز  کی نشاندہی کرتا ہے۔ اکائی سمتیہ ترقیم میں،  ذرے کا  زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{\ell}} اور  ذرے پر قوت مروڑ \عددی{\vec{\tau}}  مبدا کے لحاظ سے  (یا مبدا پر) تلاش کریں۔ ذرے کی حرکت کو مد نظر رکھتے ہوئے ان مقادیر کی الجبرائی علامت  کی وجہ پیش کریں۔

\جزوحصہء{کلیدی تصورات}
(1)  جس نقطہ پر ذرے کا زاوی معیار حرکت  تلاش کرنا ہو اس کی نشاندہی کرنا لازم ہے۔ یہاں وہ نقطہ مبدا پر واقع ہے۔ (2)   مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_دوم} \عددی{(\vec{\ell}=\vec{r}\times \vec{p}=m(\vec{r}\times \vec{v}))}  ذرے کا زاوی معیار حرکت  \عددی{\vec{\ell}}   دیتی ہے۔  (3)  ذرے کے زاوی معیار حرکت سے  وابستہ  علامت (\عددی{+} یا \عددی{-}) ، ذرے کی حرکت کے دوران ذرے کے تعین گر سمتیہ کے (محور گھماو کے گرد)   گھماو کی سمت دیتی ہے:گھڑی وار منفی اور خلاف گھڑی مثبت ہو گا۔ (4)  اگر ذرے پر قوت مروڑ اور ذرے کا  زاوی معیار حرکت \ترچھا{ ایک } نقطہ  پر حاصل کیے گئے ہوں،  تب قوت مروڑ  اور زاوی معیار حرکت کا تعلق مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_قانون_دوم_زاوی}  
\عددی{(\vec{\tau}=\dif\vec{\ell}\!/\!\dif t)} دیگی۔

\موٹا{حساب:}\quad
مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_دوم} استعمال کر کے مبدا پر زاوی معیار حرکت تلاش کرنے کے لئے ضروری ہے کہ پہلے  تعین گر سمتیہ کا وقتی تفرق لے کر ذرے کی سمتی رفتار  کا الجبرائی فقرہ حاصل کیا جائے۔ مساوات \حوالہء{4.10}  \عددی{(\vec{v}=\dif\vec{r}\!/\!\dif t)}  کو دیکھ کر ہم ذیل لکھتے ہیں:
\begin{align*}
\vec{v}&=\frac{\dif}{\dif t}((-2.00t^2-t)\ihat+5.00\jhat\,)\\
&=(-4.00t-1.00)\ihat
\end{align*}
جہاں \عددی{\vec{v}} میٹر فی سیکنڈ میں ہے۔

اس کے بعد مساوات \حوالہء{3.27} میں صلیبی ضرب کا  دکھایا گیا ڈھانچہ   استعمال  کر  کے \عددی{\vec{r}} اور \عددی{\vec{v}} کا صلیبی ضرب معلوم کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\vec{a}\times \vec{b}=(a_yb_z-b_ya_z)\ihat+(a_zb_x-b_za_x)\jhat+(a_xb_y-b_xa_y)\khat
\end{align*}
یہاں \عددی{\vec{r}}  کو  عمومی سمتیہ  \عددی{\vec{a}} اور \عددی{\vec{v}}  کو  عمومی سمتیہ  \عددی{\vec{b}}  ظاہر کرتا ہے۔ چونکہ، ہم ضرورت سے زیادہ کام نہیں کرنا چاہتے، آئیں عمومی   صلیبی ضرب میں پُر کردہ بدل پر غور کرتے ہیں۔ چونکہ  \عددی{\vec{r}} میں  \عددی{z} جزو اور \عددی{\vec{v}} میں \عددی{y} اور \عددی{z} اجزاء نہیں پائے جاتے، اس عمومی صلیبی ضرب  کا  صرف آخری  جزو \عددی{(-b_xa_y)\khat} غیر صفر ہے۔ یوں، زیادہ الجبرائی دوڑ کے بغیر ذیل لکھتے ہیں۔
\begin{align*}
\vec{r}\times \vec{v}=-(-4.00t-1.00)(5.00)\khat=(20.0t+5.00)\khat\,\,\si{\meter\squared\per\second}
\end{align*}
یاد رہے، ہمیشہ کی طرح صلیبی ضرب جو سمتیہ دیتی ہے وہ ابتدائی سمتیات کو عمود دار ہو گا۔

مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_دوم}   پوری کرنے کے لئے ، کمیت سے ضرب دے کر ذیل حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\vec{\ell}&=(\SI{0.500}{\kilo\gram})[(20.0t+5.00)\khat\,\,\si{\meter\squared\per\second}]\\
&=(10.0t+2.50)\khat\,\,\si{\kilo\gram\meter\squared\per\second}\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
مبدا  پر قوت مروڑ اب مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_قانون_دوم_زاوی}   سے فوراً  حاصل ہو گا:
\begin{align*}
\vec{\tau}&=\frac{\dif}{\dif t}(10.0t+2.50)\khat\,\,\si{\kilo\gram\meter\squared\per\second}\\
&=10.0\khat\,\, \si{\kilo\gram\meter\squared\per\second\squared}=10.0\khat\,\,\si{\newton\meter}\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
جو محور \عددی{z}  کے مثبت رخ ہے۔

ہمارا \عددی{\vec{\ell}} کا نتیجہ کہتا ہے زاوی معیار حرکت محور \عددی{z} کے مثبت رخ ہے۔ تعین گر سمتیہ کے گھماو  کی صورت میں \قول{ مثبت } نتیجے کا مطلب سمجھنے  کے لئے  اس سمتیہ کی قیمت مختلف اوقات پر معلوم کرتے ہیں۔
\begin{align*}
t&=0, &&\vec{r}_0=\phantom{-3.00\ihat+\,}5.00\jhat\,\,\si{\meter}\\
t&=\SI{1.00}{\second}, &&\vec{r}_1=-3.00\ihat+5.00\jhat\,\,\si{\meter}\\
t&=\SI{2.00}{\second}, &&\vec{r}_2=-10.0\ihat+5.00\jhat\,\,\si{\meter}\\
\end{align*}
یہ  نتائج شکل \حوالہء{11.14b} میں  پیش ہیں؛ ہم دیکھتے ہیں کہ ذرے کے ساتھ ساتھ چلنے کے لئے \عددی{\vec{r}}  خلاف گھڑی گھومتا ہے۔ یہی گھماو کا مثبت رخ ہے۔ یوں، اگرچہ ذرہ خود سیدھی لکیر پر حرکت کرتا ہے، مبدا کے لحاظ سے یہ اس کی حرکت خلاف گھڑی ہے، اور یوں اس کا زاوی معیار حرکت مثبت ہے۔

 ہم \عددی{\vec{\ell}} کے رخ کا مطلب ، صلیبی ضرب ( یہاں \عددی{\vec{r}\times\vec{v}} یا  آپ  چاہیں \عددی{m\vec{r}\times\vec{v}} ، جو ایک رخ دیتے ہیں)  کا دایاں ہاتھ قاعدہ استعمال کر کے  سمجھ  سکتے ہیں۔ذرے کی حرکت کے دوران  کسی بھی معیار اثر کے لئے، دائیں ہاتھ کی چار انگلیاں  صلیبی ضرب  کے اول سمتیہ \عددی{\vec{r}} کے رخ  رکھی جاتی ہیں (شکل \حوالہء{11.14c})۔ ہاتھ یوں سمت بند کیا جاتا ہے کہ ہتھیلی  کے گرد انگلیاں باآسانی گھما کر صلیبی ضرب کے دوسرے سمتیہ \عددی{\vec{v}} کے رخ کی جائیں (شکل \حوالہء{11.14d})۔ اس پورے عمل کے دوران انگوٹھے کو چار انگلیوں کے لحاظ سے عمود دار رکھا جاتا ہے۔انگوٹھا  صلیبی ضرب  کے نتیجے کا رخ دیگا۔ جیسا شکل \حوالہء{11.14e} میں  دکھایا گیا ہے، ماحصل سمتیہ محور \عددی{z} کے مثبت رخ  (جو شکل کے مستوی سے سیدھا باہر نکلتا ہے) اور گزشتہ نتیجے کے عین مطابق ہے۔ شکل \حوالہء{11.14e} میں  \عددی{\vec{\tau}} کا رخ بھی دیا گیا ہے، جو محور \عددی{z} کے مثبت رخ ہے؛چونکہ،  زاوی معیار حرکت اسی رخ ہے اور اس کی قدر بڑھ رہی ہے۔
\انتہا{نمونی سوال}
%---------------------------

%section 11.7 Angular Momentum of a Rigid Body p310
\حصہ{استوار جسم کا زاوی معیار حرکت}
\موٹا{مقاصد}\\
اس حصہ کو پڑھنے کے بعد آپ ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
ذروں پر مشتمل نظام کے لئے،  نیوٹن کا قانون دوم زاوی روپ میں استعمال کر کے  نظام پر صافی قوت  مروڑ اور   نظام کے زاوی معیار  حرکت میں پیدا  تبدیلی کی شرح  کا تعلق  جان پائیں گے۔
\item
مقررہ محور کے گرد گھومتے استوار جسم   کے زاوی معیار حرکت اور  اسی محور  کے گرد جسم کے  گھمیری جمود اور زاوی رفتار کا  تعلق استعمال کر پائیں گے۔
\item
اگر دو جسم ایک ہی محور گھماو کے گرد گھومتے ہوں، ان کے کل زاوی معیار حرکت   کا حساب  کر پائیں گے۔
\end{enumerate}

\موٹا{کلیدی تصورات}\\
\begin{itemize}
\item
ذروں پر مشتمل نظام، کا زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}} انفرادی ذروں کے زاوی معیار حرکت کا مجموعہ ہو گا۔
\begin{align*}
\vec{L}=\vec{\ell}_1+\vec{\ell}_2+\vec{\ell}_3+\cdots+\vec{\ell}_n=\sum_{i=1}^{n} \vec{\ell}_i
\end{align*}
\item
اس زاوی معیار حرکت کی تبدیلی کی شرح نظام پر  صافی بیرونی  قوت مروڑ  کے برابر ہو گی (جو نظام کے اندرونی  ذروں اور   نظام  کے باہر ذروں کے باہم عمل سے پیدا قوت مروڑ کا سمتی مجموعہ ہو گا)۔
\begin{align*}
\vec{\tau}_{\text{\RL{صافی}}}=\frac{\dif \vec{L}}{\dif t}\quad\quad\text{\RL{(ذروں پر مشتمل نظام)}}
\end{align*}
\item
مقررہ محور پر گھومتے استوار جسم کے لئے، ،محور گھماو کے متوازی زاوی معیار حرکت کا جزو ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
L=I\omega\quad\quad\text{\RL{(استوار جسم، مقررہ محور)}}
\end{align*}
\end{itemize}

%----------------------------
%The Angular Momentum of a System of Particles
\جزوحصہء{ذروں پر مشتمل نظام کا زاوی معیار حرکت}
مبدا کے لحاظ سے ذروں پر مشتمل نظام کے زاوی معیار حرکت پر غور کرتے ہیں۔ نظام کا کل زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}}  انفرادی ذروں کے زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{\ell}}   کا (سمتی) مجموعہ ہو گا۔
%eq 11.26
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_الف}
\vec{L}=\vec{\ell}_1+\vec{\ell}_2+\vec{\ell}_3+\cdots+\vec{\ell}_n=\sum_{i=1}^{n} \vec{\ell}_i
\end{align}
انفرادی زاوی معیار حرکت  کو زیر نوشت  \عددی{i}   سے ظاہر کیا گیا ہے۔

 دیگر ذروں کے ساتھ یا نظام کے بیرون  کے ساتھ باہم عمل کی  بنا انفرادی ذرے کا زاوی معیار حرکت وقت کے ساتھ  تبدیل ہو سکتا ہے۔ ہم \عددی{\vec{L}} میں  پیدا تبدیلی  مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_الف} کا (ذیل)  وقتی تفرق  معلوم کر سکتے ہیں۔
 %eq 11.27
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_ب}
 \frac{\dif\vec{L}}{\dif t}=\sum_{i=1}^{n}\frac{\dif \vec{\ell}_i}{\dif t}
 \end{align}
 مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_قانون_دوم_زاوی} سے ہم دیکھتے ہیں کہ \عددی{i} ویں ذرے پر صافی قوت مروڑ \عددی{\dif\vec{\ell}\!/\!\dif t} ہو گی۔مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_ب} ذیل لکھی جا سکتی ہے۔
 %eq 11.28
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_پ}
 \frac{\dif\vec{L}}{\dif t}=\sum_{i=1}^{n}\vec{\tau}_{\text{\RL{صافی}},i}
 \end{align}
 یعنی، نظام کے زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}}  کی  تبدیلی کی شرح  انفرادی ذروں پر قوت مروڑ کے سمتی مجموعہ کے برابر ہو گا۔ ان قوت مروڑ میں (ذروں کے بیچ قوتوں کی بنا)   \ترچھا{اندرونی قوت مروڑ}  اور (ذروں پر نظام سے باہر اجسام  کی قوت کی بنا)  \ترچھا{بیرونی قوت مروڑ } شامل ہیں۔ تاہم، ذروں کے بیچ قوت (نیوٹن کے قانون سوم کی بنا)   جوڑیوں کے روپ میں  ہو گی لہٰذا ان کی مجموعی قوت مروڑ  صفر ہو گی۔ یوں،  نظام کے کل زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}} کو صرف نظام پر عمل پیرا  بیرونی قوت مروڑ تبدیلی کرتی ہیں۔
 
 \موٹا{صافی بیرونی  قوت مروڑ۔}\quad
 نظام  میں تمام ذروں  پر بیرونی قوت مروڑ کا سمتی مجموعہ \عددی{\vec{\tau}_{\text{\RL{صافی}}}}  صافی بیرونی قوت مروڑ کو ظاہر کرتا ہے۔ یوں  مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_پ} ذیل لکھی جا سکتی ہے:
 %eq 11.29
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_ت}
 \vec{\tau}_{\text{\RL{صافی}}}=\frac{\dif\vec{L}}{\dif t}\quad\quad\text{\RL{(ذروں پر مشتمل نظام)}}
 \end{align}
 جو نیوٹن کے قانون دوم کا زاوی روپ ہے۔ اس کے تحت ذیل ہو گا۔
 
 %-----------------------------------
 \ابتدا{قاعدہء}
 ذروں پر مشتمل نظام  پر صافی بیرونی قوت مروڑ \عددی{\vec{\tau}_{\text{\RL{صافی}}}}    نظام کے کل زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}} کی تبدیلی کی شرح کے برابر ہو گی۔
 \انتہا{قاعدہء}
 %------------------------------------
 
 مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_ت} اور  \عددی{\vec{F}_{\text{\RL{صافی}}}=\dif \vec{P}\!/\!\dif t} (مساوات \حوالہء{9.27})   مماثل ہیں  تاہم  اول الذکر  زیادہ احتیاط مانگتی  ہے:قوت مروڑ اور نظام کا زاوی معیار حرکت ایک  مبدا کے لحاظ سے   ناپنا لازمی ہے۔ اگر  اندرونی جمودی چھوکٹ  کے لحاظ سے نظام کا مرکز کمیت  مسرع نہ ہو،  مبدا کسی بھی نقطے پر ہو سکتا ہے؛ اگر مسرع ہو، تب\ترچھا{ لازم }ہے کہ    مبدا مرکز کمیت پر  ہو۔ مثال کے طور پر،  پہیے کو ذروں پر مشتمل نظام تصور کریں۔ اگر زمین کے لحاظ سے ساکن  محور پر پہیا   گھومتا ہو، تب مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_ت}  استعمال  کرتے وقت زمین کے لحاظ سے کوئی بھی ساکن نقطہ بطور مبدا تسلیم کیا جا سکتا ہے۔البتہ، اگر پہیا مسرع محور کے گرد گھومتا ہو (جیسے جب پہیا میلان پر لڑھکتا نیچے آتا ہے)،  تب صرف پہیے کا مرکز کمیت مبدا  تسلیم کیا جا سکتا ہے۔
 %-------------------------------
 
 %The Angular Momentum of a Rigid Body Rotating About a Fixed Axis p311
 \جزوحصہء{مقررہ محور پر استوار جسم  کا زاوی معیار حرکت}
 ذروں پر مشتمل  نظام  (ذروی نظام) جو ایک استوار جسم دیتا ہے کا  زاوی معیار حرکت   تلاش کرتے ہیں۔ شکل \حوالہء{11.15a} میں ایسا ایک جسم دکھایا گیا ہے۔ محور \عددی{z} یہاں مقررہ محور گھماو  ہے ج کے گرد جسم مستقل زاوی رفتار \عددی{\omega} سے گھومتا ہے۔ اس محور پر ہم جسم کا زاوی معیار حرکت جاننا چاہتے ہیں۔
 
 ہم جسم کے   تمام کمیتی ٹکڑوں کا انفرادی زاوی معیار حرکت معلوم کر کے   ان کے \عددی{z} جزو  کا مجموعہ لے کر ایسا کر سکتے ہیں۔ شکل \حوالہء{11.5a} میں  کمیت \عددی{\Delta m_i} کا کمیتی  ٹکڑا   محور \عددی{z} کے گرد  دائری راہ پر حرکت کرے گا۔ مبدا \عددی{O} کے لحاظ سے اس   کمیتی ٹکڑے کا مقام تعین گر سمتیہ \عددی{\vec{r}_i} دیگا۔ اس ٹکڑے کے دائری راہ کا رداس \عددی{r_{\perp i}} ہو گا، جو ٹکڑے اور محور \عددی{z} کے بیچ عمود دار فاصلہ ہے۔
 
 مبدا \عددی{O} کے لحاظ سے اس کمیتی ٹکڑے کے زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{\ell}_i}   کی قدر مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زاوی_قدر_معیار_حرکت} دیگی:
 \begin{align*}
 \ell_i=(r_i)(p_i)(\sin\SI{90}{\degree})=(r_i)(\Delta m_iv_i)
 \end{align*}
 جہاں  \عددی{p_i} اور \عددی{v_i} کمیتی ٹکڑے کا خطی معیار حرکت اور خطی رفتار ہے، اور  \عددی{\vec{r}_i} اور \عددی{\vec{p}_i} کے بیچ زاویہ \عددی{\SI{90}{\degree}} ہے۔اس کمیتی ٹکڑے کا زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{\ell}_i} شکل \حوالہء{11.5b} میں دکھایا گیا ہے؛ اس کا رخ \عددی{\vec{r}_i} اور \عددی{\vec{p}_i} دونوں کو  لازماً عمود دار ہو گا۔
 
 \موٹا{جزو \عددی{z}۔}\quad
ہم محور گھماو کے، جو یہاں محور \عددی{z} ہے، متوازی  \عددی{\vec{\ell}_i} کا جزو جاننا چاہتے ہیں۔جزو  \عددی{z} ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
\ell_{iz}=\ell_i\sin\theta=(r_i\sin\theta)(\Delta m_iv_i)=r_{\perp i} \Delta m_i v_i
\end{align*}
پورے جسم کے زاوی معیار حرکت کا \عددی{z} جزو معلوم کرنے کے لئے  جسم کے تمام کمیتی ٹکڑوں   کے زاوی معیار حرکت  کے \عددی{z} جزو کا مجموعہ لینا ہو گا۔
چونکہ \عددی{v=\omega r_{\perp}} ہے لہٰذا ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
%eq 11.30
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_لڑھکاو_زی_جزو_الف}
L_z&=\sum_{i=1}^{n} \ell_{iz}=\sum_{i=1}^{n} \Delta m_i v_i r_{\perp i}=\sum_{i=1}^{n} \Delta m_i(\omega r_{\perp i})r_i\\
&=\omega\big(\sum_{i=1}^{n} \Delta m_i r_{\perp i}^2\big)
\end{aligned}
\end{gather}
یہاں  \عددی{\omega} مستقل  (جسم کے تمام نقطوں کے لئے ایک برابر )  ہے لہٰذا اس کو  مجموعہ کی علامت سے باہر لکھا جا سکتا ہے۔

مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زی_جزو_الف} میں  \عددی{\sum\Delta m_i r_{\perp i}^2} مقررہ محور کے گرد جسم کا گھمیری جمود \عددی{I} ہے (مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_آئے_تعریف} دیکھیں)۔ یوں  مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زی_جزو_الف}  ذیل روپ اختیار کرتی ہے۔
%eq 11.31
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_زی_جزو_ب}
L=I\omega\quad\quad\text{\RL{(استوار جسم، مقررہ محور)}}
\end{align}

ہم نے   زیرنوشت \عددی{z}  نہیں لکھا ، تاہم  آپ نے یاد رکھنا ہو گا کہ  مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زی_جزو_ب}  میں زاوی معیار حرکت   محور گھماو  پر زاوی معیار حرکت ہو گا۔ (ہم نے کوئی محور گھماو لینی تھی۔یہاں محور \عددی{z} لی گئی۔لہٰذا  زاوی معیار حرکت  اس محور گھماو کے لحاظ سے ہو گا جس پر اسے حاصل کیا گیا ہو۔) ساتھ ہی اس مساوات میں \عددی{I}  بھی اسی   محور گھماو  کے لحاظ سے ہو گا۔

جدول \حوالہ{جدول_لڑھکاو_مستقل_اسراع_مساوات}  ، جو جدول \حوالہ{جدول_گھماو_مستقل_اسراع_مساوات} کو وسعت دیتا ہے ، مطابقتی خطی اور زاوی رشتے پیش کرتا ہے۔

%------------------------------
%table 11.1 p312
\begin{table}
\caption{مستقیم اور گھمیری حرکت  کے مزید   مطابقتی متغیرات اور رشتے}
\label{جدول_لڑھکاو_مستقل_اسراع_مساوات}
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.75} 
\begin{tabular}{rl|rl}
\toprule
\multicolumn{2}{c|}{مستقیم}&\multicolumn{2}{c}{گھمیری}\\
\midrule
قوت& \(\vec{F}\) & قوت مروڑ & \(\vec{\tau}\,(=\vec{r}\times\vec{F})\)  \\
خطی معیار  حرکت & \(\vec{p}\) & زاوی معیار حرکت   &\(\vec{\ell}\,(=\vec{r}\times \vec{p})\)  \\
خطی معیار حرکت & \(\vec{P}\, (=\sum\vec{p}_i)\)  &  زاوی معیار حرکت  & \(\vec{L}\,(=\sum \vec{\ell}_i)\)  \\
خطی معیار حرکت  & \(\vec{P}=M\vec{v}_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\) & زاوی معیار حرکت  & \(L=I\omega\)  \\
نیوٹن کا قانون دوم  & \(\vec{F}_{\text{\RL{صافی}}}=\frac{\dif \vec{P}}{\dif t}\) & نیوٹن کا قانون دوم  & \(\vec{\tau}_{\text{\RL{صافی}}}=\frac{\dif \vec{L}}{\dif t}\)  \\
قانون بقا  & \(\vec{P}=\text{\RL{مستقل}}\) & قانون بقا  & \(\vec{L}=\text{\RL{مستقل}}\) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

%-------------------
%checkpoint 6 p312
\ابتدا{آزمائش}
 قرص، گھیرا، اور کرہ   کو ،   لٹو کی طرح دھاگا لپیٹ کر  ، مقررہ وسطی محور پر   گھمایا جاتا ہے (شکل \حوالہء{؟؟})۔ دھاگا تینوں جسم پر ایک جتنی مستقل مماسی  قوت \عددی{\vec{F}} لاگو کرتا ہے۔ تینوں جسم ابتدائی  طور ساکن ہیں، ان کی کمیت اور رداس ایک برابر ہیں۔  گھومتے اجسام کی درجہ بندی  (ا) وسطی محور پر زاوی معیار حرکت اور (ب) زاوی  رفتار کے لحاظ سے، اعظم  قیمت اول رکھ کر، کریں۔
\انتہا{آزمائش}
%------------------------------

%section 11.8 Conservation of Angular Momentum p312
\حصہ{زاوی معیار حرکت کی بقا}
\موٹا{مقاصد}\\
اس حصے کو پڑھنے کے بعد آپ ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
کسی مخصوص محور  کے ہمراہ نظام پر بیرونی صافی قوت مروڑ کی عدم موجودگی میں،  زاوی معیار حرکت کی بقا  استعمال کر کے  محور پر  ابتدائی زاوی معیار حرکت  کی قیمت کا رشتہ  بعد کی   قیمت  کے ساتھ   جان پائیں گے۔
\end{enumerate}

\موٹا{کلیدی تصور}\\
\begin{itemize}
\item
نظام پر بیرونی صافی قوت مروڑ صفر  ہونے کی صورت میں ، نظام کا زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}} ایک   مستقل ہو گا۔یوں ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
\vec{L}&=\text{\RL{مستقل}}\quad\quad\quad\text{\RL{(جدا نظام)}}\\
\vec{L}_i&=\vec{L}_f \quad\quad\quad\text{\RL{(جدا نظام)}}
\end{align*}
اس کو زاوی معیار حرکت کی بقا   کا قانون  کہتے ہیں۔
\end{itemize}

%------------------------------
%Conservation of Angular Momentum p312
\جزوحصہء{زاوی معیار حرکت کی بقا}
 ہم   توانائی کی بقا اور خطی معیار حرکت کی بقا کی بات کر چکے، جو  طاقتور  قوانین بقا ہیں۔اب زاوی معیار حرکت  کی بقا  کی بات کرتے ہیں، جو تیسرا قانون بقا ہے۔ ہم مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_ت} \عددی{(\vec{\tau}_{\text{\RL{صافی}}}=\dif \vec{L}\!/\!\dif t)}  سے آغاز کرتے ہیں،  جو نیوٹن کے قانون دوم کا زاوی روپ  ہے۔ بیرونی  صافی قوت مروڑ کے عدم  موجودگی میں   یہ مساوات \عددی{\dif\vec{L}\!/\!\dif t=0} روپ اختیار کرتی ہے۔ یوں ذیل ہو گا۔
 %eq 11.32
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_الف}
 \vec{L}=\text{\RL{مستقل}}\quad\quad\quad\text{\RL{(جدا نظام)}}
 \end{align}
یہ نتیجہ،  جو ذیل دو طرح  بھی لکھا جا سکتا ہے ، \اصطلاح{زاوی معیار حرکت کی بقا کا قانون}\فرہنگ{قانون بقا!زاوی معیار حرکت}\حاشیہب{law of conservation of angular momentum}\فرہنگ{conservation law!angular momentum}  کہلاتا ہے۔
\begin{align*}
\Big( \parbox[]{3cm}{\begin{center}\text{\RL{ابتدائی وقت \(\,t_i\,\) پر}}\\   \text{\RL{صافی زاوی معیار حرکت}}\end{center}} \Big) &=
 \Big( \parbox[]{3cm}{\begin{center}\text{\RL{بعد میں وقت\(\,t_f\,\) پر}}\\    \text{\RL{صافی زاوی معیار حرکت}}\end{center}}\Big)
\end{align*}
%
%eq 11.33 p313
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_ب}
\vec{L}_i=\vec{L}_f\quad\quad\text{\RL{(جدا نظام)}}
\end{align}
مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_الف} اور مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_ب}  ذیل کہتی ہیں۔

%-------------------------------------
\ابتدا{قاعدہء}
نظام پر صافی بیرونی  قوت مروڑ  صفر ہونے کی صورت میں، اس سے قطع نظر کہ نظام کے اندر کیا تبدیلیاں رونما ہوں،   نظام کا زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}}   برقرار رہے  گا (ایک مستقل ہو گا)۔
\انتہا{قاعدہء}
%--------------------------------

مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_الف} اور مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_ب}  سمتیہ مساوات ہیں: جو تین     آپس میں   عمود دار  رخ   پر  زاوی معیار حرکت  کی بقا  کی تین  جزوی مساوات  دیں گی۔نظام پر بیرونی  صافی   قوت مروڑ  موجود ہونے کی صورت میں     ، قوت مروڑ پر منحصر ہو گا ، آیا   زاوی معیار حرکت کی بقا  صرف ایک یا دو رخ  ہو ، تاہم ، تینوں رخ زاوی معیار حرکت کی بقا  کبھی نہیں ہو گی۔

%------------------------
\ابتدا{قاعدہء}
اگر کسی محور  کے ہمراہ  نظام پر صافی بیرونی قوت مروڑ کا جزو صفر ہو،  تب اس سے قطع نظر کہ نظام میں کیا تبدیلیاں رونما ہوں، اس محور  کے ہمراہ نظام کے زاوی معیار حرکت  کا جزو  تبدیل نہیں ہو گا۔
\انتہا{قاعدہء}
%-----------------------

یہ ایک طاقتور  فقرہ ہے: یہاں ہم نظام کے ابتدائی اور اختتامی حالت میں دلچسپی رکھتے ہیں؛  درمیانی  حالت  پر غور کرنے کی ضرورت نہیں۔

اس   قاعدے کا اطلاق شکل \حوالہء{11.15} میں پیش  جدا جسم پر  ، جو  محور \عددی{z} کے گرد گھومتا ہے،  کیا جا سکتا ہے۔ فرض کریں کسی طرح  جسم، محور گھماو کے لحاظ سے  کمیت کی تقسیم نو کر کے ، محور گھماو پر اپنا گھمیری جمود تبدیل کر تا ہے۔ مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_الف} اور مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_ب} کہتی ہیں جسم کا  زاوی معیار حرکت تبدیل نہیں ہو سکتا۔ مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_ب} میں (گھمیری محور پر زاوی معیار حرکت کی) مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زی_جزو_ب}    ڈال کر   یہ  قانون بقا کو ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
%eq 11.34
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_اول_آخر}
I_i\omega_i=I_f\omega_f
\end{align}
اس مساوات میں زیر نوشت \عددی{i} اور \عددی{f} کمیتی تقسیم نو سے قبل اور اس کے بعد گھمیری جمود اور زاوی رفتار  ظاہر کرتے ہیں۔

باقی دو قوانین بقا کی طرح، جن پر ہم بحث کر چکے ہیں،  مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_الف} اور مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_ب} نیوٹنی  میکانیات  کی حدود سے باہر بھی قابل اطلاق ہیں۔ ان کا اطلاق ان ذروں پر بھی ہو گا جو روشنی کی رفتار کے قریب رفتار پر حرکت میں ہوں (جہاں نیوٹنی میکانیات کارآمد نہیں رہتی اور جہاں   خصوصی نظریہ  اضافت استعمال کرنا  ہو گا)، اور ان کا اطلاق  زیر جوہر ذروں پر بھی ہو گا (جہاں کوانٹم میکانیات کا راج چلتا ہے)۔ آج تک ایسی کوئی مثال نہیں دیکھی گئی جو زاوی معیار حرکت کی بقا  کے قانون کو مطمئن نہ کرتی ہو۔

اب ہم  تین  ایسی مثالوں  پر بحث کرتے ہیں جن میں  اس  قانون  کی  دخل اندازی  پائی جاتی ہے۔

\begin{enumerate}[1.]
\item
 \موٹا{چکر کھاتا  رضاکار}\quad
شکل \حوالہء{11.16} میں ایک طالب علم   تپائی  پر ، جو انتصابی محور پر گھوم سکتی ہے، بیٹھا دکھایا گیا ہے۔ پھیلے  ہاتھوں میں   وزن تھامے طالب علم کو ابتدائی زاوی رفتار \عددی{\omega_i} سے گھمایا گیا۔ اس کا زاوی معیار حرکت سمتیہ \عددی{\vec{L}} انتصابی محور پر اوپر رخ ہے۔

طالب علم ہاتھ جسم کے قریب کرتا ہے؛ کمیت محور گھماو کے قریب کرنے سے    طالب علم  کا گھمیری جمود \عددی{I_i} سے گھٹ کر \عددی{I_f} ہو گا ، اور اس کے گھومنے کی شرح \عددی{\omega_i} سے  بڑھ کر \عددی{\omega_f} ہو گی۔  ہاتھ  پھیلا کر (وزن دور کر کے)  طالب علم اپنی رفتار  دوبارہ گھٹاتا ہے۔
 طالب علم ، تپائی، اور وزن  پر مشتمل نظام پر کوئی صافی بیرونی قوت مروڑ عمل نہیں کرتی۔ یوں،اس سے قطع نظر کہ طالب علم اپنے ہاتھ کہاں رکھتا ہے،  محور گھماو پر  نظام  کا  زاوی معیار حرکت تبدیل نہیں ہو گا۔ شکل \حوالہء{11.16a} میں  طالب علم کا زاوی رفتار \عددی{\omega_i} کافی کم ہے اور اس کا گھمیری جمود \عددی{I_i}   نسبتاً زیادہ۔ مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_اول_آخر}  کے تحت شکل \حوالہء{11.16b} میں  \عددی{I_f}   کے گھٹنے  کی تلافی،   زاوی رفتار  میں اضافہ کرتا ہے۔
 \item
 \موٹا{غوطہ باز}\quad
 شکل \حوالہء{11.17} میں کمانی دار تختے  سے غوطہ باز      ڈیڑھ کلابازیاں کھاتا دکھایا گیا ہے۔ جیسا آپ توقع کر سکتے ہیں، اس کا  مرکز کمیت قطع مکافی راہ پر چلتا ہے۔ کمانی دار تختے سے   ،  کلاباز  اپنے  مرکز کمیت  سے گزرتی محور  پر ، غیر   مبہم زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}}  کے ساتھ روانا ہوتا ہے، جو شکل \حوالہء{11.17} میں صفحہ کو عمود دار ہو گا۔ پرواز کے دوران کلاباز پر کوئی صافی بیرونی قوت مروڑ عمل نہیں کرتی، لہٰذا  محور گھماو پر اس کا زاوی معیار حرکت تبدیل نہیں ہو سکتا۔ ہاتھ اور پیر جسم کے قریب کرنے پر اسی محور کے لحاظ سے، اس کے  گھمیری جمود   میں کمی رونما ہو گی،  اور یوں مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_اول_آخر} کے تحت  اس کے  زاوی رفتار  میں اضافہ پیدا ہو گا۔ سطح پانی کو پہنچ کر کلاباز  پورے جسم کو سیدھ میں کر کے   گھمیری جمود بڑھا کر اور زاوی رفتار گھٹاتا ہے، تاکہ پانی میں  داخل ہوتے وقت کم سے کم چھینٹیں اڑائے۔ زیادہ پیچیدہ غوطہ،  جس میں کلاباز جسم کو بل دیتے ہوئے کلابازیاں کھاتا ہے، پوری پرواز    کے دوران ، غوطہ باز کے زاوی معیار حرکت  کی ، قدر اور رخ دونوں میں، بقا لازماً ہو گی۔
 \item
\موٹا{لمبی چھلانگ}\quad
جب کھلاڑی دوڑ کر لمبی چھلانگ  کے لئے زمین سے اچھلتا ہے،  افقی محور پر کھلاڑی کو آخری قدم کی ٹانگ آگے     رخ  گھماو کا زاوی معیار حرکت  دیتا ہے۔ ایسا گھماو کھلاڑی کو زمین پر  صحیح   طریقے سے اترنے نہیں دیتا۔زمین پر پہنچ کر کھلاڑی کی ٹانگیں  اکٹھی اور   اس زاویے پر آگے ہونی چاہیے  کہ ریت میں ایڑیوں کا نشان زیادہ سے زیادہ فاصلے پر بنے۔ اڑان کے بعد کوئی بیرونی قوت مروڑ عمل کرتی ہے لہٰذا  زاوی معیار حرکت  ( بقا کی بدولت)  تبدیل نہیں ہو گا۔ البتہ، کھلاڑی  بازووں کو   چکر دے کر زاوی  معیار حرکت کا بیشتر حصہ بازووں کو منتقل کر سکتا ہے (شکل \حوالہء{11.18})۔یوں جسم  سیدھا رہ کر اتار کے دوران  درست سمت بند ہو گا۔
 \end{enumerate}
 %--------------
 
 \ابتدا{آزمائش}
 ایک چھوٹا قرص ، جس  کے  چکا پر    بھونرا  بیٹھا ہے، انتصابی محور کے گرد گھوم رہا ہے۔ اگر بھونرا  قرص کے وسط کی جانب  کلبلائے ،   کیا بھونرا و قرص نظام کا  (ا)    گھمیری جمود، (ب) زاوی معیار حرکت، اور (ج) زاوی رفتار   (وسطی محور کے لحاظ سے)  بڑھے گا (گی)، گھٹے گا (گی)، یا تبدیل نہیں ہو گا (گی)؟
 \انتہا{آزمائش}
 %--------------------
 
 %Sample Problem 11.05 Conservation of angular momentum, rotating wheel, demo  p315
 \ابتدا{نمونی سوال}\موٹا{زاوی معیار حرکت کی بقا، گھومتے پہیے  کا مظاہرہ}\\
 
 شکل \حوالہء{11.20a} میں  ایک طالب علم تپائی پر بیٹھا  دکھایا گیا ہے۔ تپائی انتصابی محور پر گھوم سکتی ہے۔ طالب علم، جو ابتدائی طور ساکن ہے، سائیکل کا پہیا  پکڑے ہوئے ہے، جس کے چکا  کا وزن  سیسہ  سے بڑھایا گیا ہے۔وسطی محور کے لحاظ سے پہیے کا گھمیری جمود \عددی{I_w=\SI{1.2}{\kilo\gram\meter\squared}} ہے۔ (چکے پر سیسہ لگانے پہیے کا گھمیری جمود بڑھایا گیا ہے۔ )
 
 پہیے کا زاوی رفتار \عددی{3.9} چکر فی سیکنڈ ہے اور   فضا سے نیچے دیکھ کر اس کا رخ خلاف گھڑی ہے۔ پہیے کا دھرا انتصابی ہے، اور اس کے زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}_w} کا رخ انتصابی  اوپر  وار ہے۔
 
 طالب علم پہیے کو الٹ کرتا ہے (شکل \حوالہء{11.20b}) لہٰذا اب فضا سے نیچے دیکھتے ہوئے پہیا گھڑی وار گھومتا ہے۔ اس کا زاوی معیار حرکت
  اب \عددی{-\vec{L}_w} ہو گا۔ پہیا الٹ کرنے کی وجہ سے طالب علم، تپائی، اور  پہیے  کا وسط بطور   مرکب استوار جسم  تپائی کے محور گھماو کے گرد گھمیری جمود \عددی{I_b=\SI{6.8}{\kilo\gram\meter\squared}} کے ساتھ گھومتے ہیں۔ (  پہیا  اپنے وسطی محور کے گرد گھومتا ہے،   تاہم اس سے مرکب جسم کا کمیتی تقسیم اثر انداز نہیں ہوتا؛ یوں \عددی{I_b} کی قیمت وہی ہو گی چاہے پہیا گھومتا ہو یا نہ گھومتا ہو۔) پہیا الٹ کرنے کے بعد، مرکب جسم کس زاوی رفتار \عددی{\omega_b} اور  کس رخ گھومتا ہے؟
  
  \جزوحصہء{کلیدی تصورات}
  \begin{enumerate}[1.]
  \item
  زاوی رفتار \عددی{\omega_b} کا ، جو ہم جاننا چاہتے ہیں، تپائی کے محور گھماو پر ، مرکب جسم کے   اختتامی زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}_b}  کے ساتھ
   تعلق مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زی_جزو_ب} دیتی ہے۔
   \item
   پہیے کی ابتدائی زاوی رفتار \عددی{\omega_w} اور   پہیے کے  وسط کے گرد ، پہیے کے زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}_w} کا تعلق یہی مساوات دیتی ہے۔
   \item
   \عددی{\vec{L}_b} اور \عددی{\vec{L}_w} کا مجموعہ طالب علم، تپائی، اور پہیے کا کل زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}_{\text{\RL{کل}}}}  دیگا۔
   \item
   پہیا الٹ کرنے کے دوران  نظام پر کوئی صافی   \ترچھا{بیرونی }  قوت مروڑ عمل نہیں کرتی جو  کسی انتصابی محور پر \عددی{\vec{L}_{\text{\RL{کل}}}}  تبدیل کر سکتی  تھی۔ (پہیا الٹ کرتے وقت، طالب علم اور پہیے  پر قوتوں  سے پیدا قوت مروڑ نظام کی اندرونی ہیں۔) یوں ،بشمول تپائی کا محور گھماو،   کسی بھی انتصابی محور پر نظام کے کل زاوی معیار حرکت  کی بقا ہو گی۔
   
   \موٹا{حساب:}\quad
   شکل \حوالہء{11.20c} میں سمتیات \عددی{\vec{L}_{\text{\RL{کل}}}}  کی بقا  ظاہر کرتے ہیں۔اس بقا کو  انتصابی محور کے ہمراہ  اجزاء کے روپ میں بھی لکھا جا سکتا ہے:
   %eq 11.35
   \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_ابتدائی_برابر_اختتامی}
   L_{b,f}+L_{w,f}=L_{b,i}+L_{w,i}
   \end{align}
   جہاں \عددی{i} اور \عددی{f} بالترتیب (پہیا الٹ کرنے سے قبل) ابتدائی حال اور (پہیا الٹ کرنے کے بعد) اختتامی حال ظاہر کرتی  ہیں۔  پہیا الٹ کرنے سے پہیے کا زاوی معیار حرکت  سمتیہ الٹ ہوا  لہٰذا ہم \عددی{L_{w,f}} کی جگہ \عددی{-L_{w,i}} ڈالتے ہیں۔ اب اگر  \عددی{L_{b,i}=0} (ابتدائی طور پر طالب علم، تپائی، اور پہیے کا وسط ساکن تھے) رکھا جائے، مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_ابتدائی_برابر_اختتامی} ذیل دیگی۔
   \begin{align*}
   L_{b,f}=2L_{w,i}
   \end{align*}
   مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زی_جزو_ب} استعمال کرتے ہوئے، ہم اب \عددی{I_{b,f}} کی جگہ \عددی{I_b\omega_b} اور \عددی{L_{w,i}} کی جگہ \عددی{I_w\omega_w} ڈال کر \عددی{\omega_b} کے لئے حل کر کے ذیل حاصل کرتے ہیں۔
   \begin{align*}
   \omega_b&=\frac{2I_w}{I_b} \omega_w=\frac{(2)(\SI{1.2}{\kilo\gram\meter\squared})(\text{\RL{چکر فی منٹ}}\, 3.9)}{\SI{6.8}{\kilo\gram\meter\squared}}\\
   &=\text{\RL{چکر فی منٹ}}\,1.4  \quad\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
   \end{align*}
   مثبت جواب کہتی ، فضا سے دیکھتے ہوئے،  تپائی کے محور پر  طالب علم خلاف گھڑی گھومتا ہے۔ اگر طالب علم رکھنا چاہے، اس کو پہیا واپس اصل حالت میں لانا ہو گا (یعنی ایک مرتبہ دوبارہ  پہیا الٹ کرنا ہو گا)۔
  \end{enumerate}
 \انتہا{نمونی سوال}
 %------------------------
 
 %Sample problem 11.06 p316
 \ابتدا{نمونی سوال}\موٹا{زاوی معیار حرکت کی بقا، قرص پر بھونرا}\\
 کمیت \عددی{6.00m} اور رداس \عددی{R}  کے قرص پر کمیت \عددی{m}  کا بھونرا سوار ہے۔قرص انتصابی وسطی   محور  پر \عددی{\omega_i=\SI{1.50}{\radian\per\second}}زاوی رفتار سے گھوم رہا ہے۔ بھونرا جو  ابتدائی طور \عددی{r=0.800R} پر  تھا، کلبلا  کر قرص کے چکا پر  پہنچتا ہے۔بھونرا کو ایک ذرہ تصور کریں۔چکا پر  پہنچ کر بھونرا کی زاوی رفتار کیا ہو گی۔
 
 \جزوحصہء{کلیدی تصورات}
 (1) بھونرا کے کلبلانے سے  بھونرا و قرص نظام کی کمیتی تقسیم (لہٰذا گھمیری جمود)   تبدیل  ہوتی  ہے۔ (2)  بیرونی قوت مروڑ  کی عدم موجودگی میں نظام کی زاوی  معیار حرکت اٹل ہو گا۔ (بھونرا کے کلبلانے کی قوتیں اور قوت مروڑ نظام کی اندرونی ہیں۔) (3)  مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زی_جزو_ب} \عددی{(L=I\omega)}    استوار جسم کا زاوی معیار حرکت دیتی ہے۔
 
 \موٹا{حساب:}\quad
 ہم اختتامی زاوی رفتار جاننا چاہتے ہیں۔ہم اختتامی  زاوی معیار حرکت \عددی{L_f} کو ابتدائی زاوی معیار حرکت \عددی{L_i} کے برابر رکھتے ہیں (چونکہ دونوں میں زاوی رفتار شامل ہے)۔  ان میں گھمیری جمود بھی شامل ہے۔لہٰذا کلبلانے سے قبل اور کلبلانے کے بد بھونرا و قرص نظام کے  گھمیری جمود  کی تلاش سے آغاز  کرتے ہیں۔
 
 وسطی محور پر گھومتے قرص کا گھمیری جمود جدول \حوالہء{10.2c} کے تحت \عددی{\tfrac{1}{2}MR^2} ہے۔ کمیت \عددی{M} کی جگہ \عددی{6.00m} ڈال کر قرص کا (ذیل) گھمیری جمود تلاش کرتے ہیں۔
 %eq11.36
 \begin{align}
 I_d=3.00mR^2
 \end{align}
 (ہمیں \عددی{m} اور \عددی{R} معلوم نہیں، لیکن طبیعیات کا ہاتھ تھام کر چلتے ہیں۔)
 
 مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_ب} سے ہم جانتے ہیں کہ بھونرا کا  (ذرے کا) گھمیری جمود \عددی{mr^2} ہو گا۔بھونرا کا ابتدائی رداس \عددی{r=0.800R} اور اختتامی رداس \عددی{r=R} ڈال کر محور گھماو پر  بھونرا کا ابتدائی گھمیری جمود \عددی{I_{bi}}:
 %eq11.37
 \begin{align}
 I_{bi}=0.64mR^2
 \end{align}
 اور اختتامی گھمیری جمود  \عددی{ِI_{bf}} حاصل کرتے ہیں۔
 %eq11.38
 \begin{align}
 I_{bf}=mR^2
 \end{align}
 یوں بھونرا و قرص نظام  کا ابتدائی گھمیری جمود \عددی{I_i} ذیل :
 %eq 11.39
 \begin{align}
 I_i=I_d+I_{bi}=3.64mR^2
 \end{align}
 اور  اختتامی گھمیری جمود \عددی{I_f} ذیل ہو گا۔
 %eq11.40
 \begin{align}
 I_f=I_d+I_{bf}=4.00mR^2
 \end{align}
 
 اس کے بعد، مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زی_جزو_ب}  \عددی{(L=I\omega)}  استعمال کرتے ہوئے ہم نظام کے اختتامی زاوی معیار حرکت \عددی{L_f}  کو نظام کے ابتدائی زاوی معیار حرکت  \عددی{L_i}  کے برابر رکھتے ہیں۔
 \begin{align*}
 I_f\omega_f=I_i\omega_i
 \end{align*}
 آپ دیکھ سکتے ہیں، چکا کی طرف بھونرا کے  کلبلانے سے کچھ کمیت  محور گھماو سے دور منتقل ہوتی ہے ،  لہٰذا نظام کا گھمیری جمود بڑھتا  ہے، جو \عددی{\omega} گھٹنے کا سبب بنتا ہے۔
 \انتہا{نمونی سوال}
 %---------------------------------
 
 %section 11.9 Prcession of a Gyroscope p317
 \حصہ{مسکن چرخی  کی استقبالی حرکت}
\موٹا{مقاصد}\\
اس حصے کو پڑھ کر آپ ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
جان پائیں گے کہ  چکر  کھاتے\اصطلاح{  مسکن چرخی }\فرہنگ{مسکن چرخی}\حاشیہب{gyroscope}\فرہنگ{gyroscope}  پر تجاذبی قوت عمل کر کے اس کے  چکری زاوی  معیار حرکت سمتیہ  کو (لہٰذا مسکن چرخی کو)  انتصابی محور کے گرد گھماتی ہے۔  اس گھومتی حرکت کو استقبالی حرکت کہتے ہیں۔
\item
مسکن چرخی کی استقبال حرکت شرح تلاش کر پائیں گے۔
\item
جان پائیں گے کہ استقبالی حرکت شرح پر مسکن چرخی کی کمیت کا کوئی اثر نہیں۔
\end{enumerate}

\موٹا{کلیدی تصور}
\begin{itemize}
\item
چکر کھاتی مسکن چرخی کے     تیک  سے گزرتی انتصابی محور  کے گرد مسکن چرخی ذیل شرح سے استقبالی حرکت کر سکتی ہے:
\begin{align*}
\Omega=\frac{Mgr}{I\omega}
\end{align*}
جہاں \عددی{M} مسکن چرخی کی کمیت، \عددی{r}  معیار اثر کا  بازو ، \عددی{I} گھمیری جمود، اور \عددی{\omega}  شرح چکر  ہے۔
\end{itemize}


%------------------
%Precession of a Gyroscope p317
\جزوحصہء{مسکن چرخی کی  استقبالی حرکت}
 دھرے پر نسب پہیا جو دھرے  پر چکر کاٹ سکتا ہو   ،  سادہ مسکن چرخی   دیگا۔اگر ساکن  مسکن چرخی کے دھرے کا ایک سر  تیک پر رکھ کر (شکل \حوالہء{11.22a}) مسکن چرخی  چوڑی جائے،  وہ دھرے کے نچلے سر پر گھوم کر نیچے گرے گی۔ چونکہ گرنے میں گھوما شامل ہے، اس پر نیوٹن کا قانون دوم لاگو ہو گا، جو   (ذیل) مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_ت}  دیتی ہے۔
 %eq 11.41
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_قوت_مروڑ_تفرق_معیار_حرکت}
 \vec{\tau}=\frac{\dif\vec{L}}{\dif t}
 \end{align}
 یہ مساوات کہتی ہے کہ نشیب وار گھماو ( مسکن چرخی  گرنے  کا عمل)  پیدا کرنے والی قوت مروڑ   مسکن چرخی کے  زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}}    کو ابتدائی  قیمت  (صفر)سے تبدیل کرے گی۔ مسکن چرخی کے مرکز کمیت  پر، جس کو ہم پہیے کا مرکز تسلیم کرتے ہیں، عمل پیرا  تجاذبی قوت  \عددی{M\vec{g}}  قوت مروڑ \عددی{\vec{\tau}} پیدا کرتی ہے۔ تیک کے سر  کے لحاظ سے، جو شکل \حوالہء{11.22a} میں \عددی{O} پر واقع ہے،   معیار اثر کا بازو  \عددی{\vec{r}} ہے۔ قوت مروڑ \عددی{\vec{\tau}} کی قدر ذیل:
 %eq11.42
 \begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_ٹو_نبے}
 \tau=Mgr\sin\SI{90}{\degree}=Mgr
 \end{align}
اور رخ شکل \حوالہء{11.22a}  میں دکھایا گیا ہے۔ (\عددی{M\vec{g}} اور \عددی{\vec{r}} کے بیچ زاویہ \عددی{\SI{90}{\degree}}  ہے۔)

تیز چکر کھاتی مسکن چرخی  کا رویہ مختلف ہو گا۔ فرض کریں دھرا افق سے اوپر وار زاویے پر رکھ کر مسکن چرخی رہا کی جاتی ہے۔ابتدا میں مسکن چرخی معمولی نیچے (گرتے ہوئے) گھومتی ہے، لیکن اس کے بعد  دھرے پر چکر کاٹتے ہوئے، نقطہ تیک \عددی{O}  سے گزرتی انتصابی محور کے گرد افقی گھومنا شروع کرتی ہے، جو 
\اصطلاح{استقبال حرکت }\فرہنگ{استقبالی حرکت}\حاشیہب{precession}\فرہنگ{precession} کہلاتا ہے۔

\موٹا{مسکن چرخی گرتی کیوں نہیں؟}\quad
چکر نا کاٹتے ہوئے مسکن چرخی کی طرح چکر کاٹتی مسکن چرخی نیچے کیوں نہیں گرتی؟ رہا کرنے پر مسکن چرخی گرنا شروع کرتی ہے، تاہم  \عددی{M\vec{g}}  کی پیدا کردہ قوت مروڑ  ابتدائی زاوی معیار حرکت کو صفر قیمت سے تبدیل نہیں کرتی، بلکہ چکر سے پیدا غیر صفر قیمت  سے  تبدیل کرتی ہے۔

یہ سمجھنے کے لئے کہ ابتدائی غیر صفر زاوی معیار حرکت کیسے مسکن چرخی کو استقبالی حرکت پر مجبور کرتا ہے،  ہمیں چکر  سے پیدا مسکن چرخی کے زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}} پر غور کرنا ہو گا۔ صورت حال  آسان بنانے کی خاطر،  ہم فرض کرتے ہیں کہ \عددی{\vec{L}} کے لحاظ سے استقبالی حرکت سے پیدا زاوی معیار حرکت قابل نظر انداز ہے۔ساتھ ہی ، جیسا شکل \حوالہء{aa.22b} میں دکھایا گیا ہے، ہم فرض کرتے ہیں کہ جس لمحے   استقبال حرکت شروع ہوتی ہے ، دھرا افقی ہے۔ مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زی_جزو_ب}  سے \عددی{\vec{L}} کی قدر  لکھتے ہیں:
%eq11.43
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_استقبال_الف}
L=I\omega
\end{align}
جہاں دھرے کے لحاظ سے  \عددی{I} مسکن چرخی کا گھمیری جمود اور دھرے پر چکر کاٹنے کی پہیے کی  زاوی رفتار  \عددی{\omega}  ہے۔ جیسا شکل \حوالہء{11.22b} میں دکھایا گیا ہے سمتیہ \عددی{\vec{L}} دھرے کے ہمراہ ہو گا۔ چونکہ \عددی{\vec{L}} معیار اثر کے بازو \عددی{\vec{r}} کو متوازی ہے، قوت مروڑ \عددی{\vec{\tau}} لازماً \عددی{\vec{L}} کو عمود دار ہو گا۔

مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_قوت_مروڑ_تفرق_معیار_حرکت} کہتی ہے، وقتی وقفہ \عددی{\dif t}   میں قوت مروڑ \عددی{\vec{\tau}}    مسکن چرخی کے زاوی معیار حرکت  کی قیمت میں (ذیل)  معمولی تبدیلی   \عددی{\dif \vec{L}}  پیدا کرتی ہے۔
%eq11.44
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_استقبال_ب}
\dif \vec{L}=\vec{\tau}\dif t
\end{align}
تاہم، \ترچھا{تیز چکر کاٹتی } مسکن چرخی کے لئے، \عددی{\vec{L}} کی قدر  مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_استقبال_الف} کے تحت  اٹل ہے۔ یوں قوت مروڑ صرف   \عددی{\vec{L}} کا رخ تبدیل کر سکتا ہے، نا کہ اس کی قدر۔

مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_استقبال_ب} کے تحت \عددی{\dif\vec{L}}  کا رخ \عددی{\vec{\tau}} کے رخ  ،   \عددی{\vec{L}} کو عمود دار ہو گا۔ زاوی  معیار حرکت  کی قدر  \عددی{L} تبدیل کیے بغیر، \عددی{\vec{\tau}} کے رخ میں \عددی{\vec{L}} تبدیل کرنے  کا واحد طریقہ، جیسا شکل \حوالہء{11.22c} میں دکھایا گیا ہے،  محور \عددی{z} کے گرد \عددی{\vec{L}} گھمانا  ہے۔ \عددی{\vec{L}} کی قدر برقرار رہتی ہے،سمتیہ  \عددی{\vec{L}} کا سر  دائری راہ پر چلتا ہے، اور \عددی{\vec{\tau}} ہمیشہ اس راہ کو مماسی  رہتا ہے۔ چونکہ \عددی{\vec{L}} لازماً اس دھرے کے رخ ہو گا، دھرے کو محور \عددی{z} کے گرد  \عددی{\vec{\tau}} کے رخ گھومنا ہو گا۔یوں استقبالی حرکت پیدا ہو گی۔ ابتدائی زاوی معیار حرکت میں تبدیلی کے  ردعمل کے دوران  چکر کاٹتی  مسکن چرخی  کو     نیوٹن کے قانون دوم (کے زاوی روپ  )پر پورا  اترنا ہو گا؛ یوں گرنے کے بجائے اس کو استقبال حرکت کرنی ہو گی۔

\موٹا{استقبال حرکت۔}\quad
ہم مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_استقبال_ب} اور مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_ٹو_نبے} استعمال کر کے \عددی{\dif \vec{L}} کی قدر تلاش کر کے:
%eq11.45
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_استقبال_دوسری}
\dif L=\tau\,\dif t=Mgr\,\dif t
\end{align}
\اصطلاح{استقبال حرکت کی   شرح}\فرہنگ{استقبالی حرکت!شرح}\حاشیہب{precession rate}\فرہنگ{precession!rate}  \عددی{\Omega} تلاش کر سکتے ہیں۔ باریک وقتی وقفہ \عددی{\dif t} میں  \عددی{\vec{L}}  میں معمولی تبدیلی رونما ہو گی، دھرا اور \عددی{\vec{L}} محور \عددی{z} کے گرد استقبال حرکت  کرتے ہوئے چھوٹے زاویہ \عددی{\dif\phi} سے گزرتے ہیں۔ (شکل \حوالہء{11.22c} میں زاویہ \عددی{\dif\phi} بڑھا چڑھا کر پیش کیا گیا ہے، تاکہ اس کی وضاحت   ہو۔) مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_استقبال_الف} اور  مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_استقبال_دوسری} کی مدد سے \عددی{\dif\phi} ذیل حاصل ہو گا۔
\begin{align*}
\dif \phi=\frac{\dif L}{L}=\frac{Mgr\,\dif t}{I\omega}
\end{align*}
دونوں اطراف  \عددی{\dif t} سے تقسیم کر کے شرح \عددی{\Omega=\dif \phi\!/\!\dif t} رکھ کر ذیل حاصل ہو گا۔
%eq 11.46
\begin{align}\label{مساوات_لڑھکاو_شرح_استقبالی_حرکت}
\Omega=\frac{Mgr}{I\omega}\quad\quad\quad\text{\RL{(استقبالی حرکت کی شرح)}}
\end{align}
یہ نتیجہ اس مفروضے کے تحت درست ہو گا کہ چکر کاٹنے کی شرح \عددی{\omega} زیادہ ہو۔ یاد رہے، \عددی{\omega} بڑھانے سے \عددی{\Omega} گھٹتا ہے۔ساتھ ہی یاد رکھیں، اگر تجاذبی قوت \عددی{M\vec{g}} مسکن چرخی پر عمل نہ کرتی  استقبالی حرکت نہ ہوتی،  تاہم  \عددی{I} کمیت \عددی{M} کا تفاعل ہے لہٰذا مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_شرح_استقبالی_حرکت} میں کمیت کٹ جائے گا اور \عددی{\Omega}  کمیت پر منحصر نہیں ہو گا۔

مساوات \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_شرح_استقبالی_حرکت}کا اطلاق اس  چکر کاٹتے مسکن چرخی  پر بھی  ہو گا جس کا دھرا افق کے ساتھ زاویے پر ہو۔ اس کا اطلاق چکر کاٹتے لٹو پر بھی  ہو گا، چونکہ  لٹو درحقیقت افق کے ساتھ زاویے پر مسکن چرخی ہی ہے۔

%------------------------------
%Review and Summary p318
\جزوجزوحصہء{نظرثانی اور خلاصہ}
\موٹا{لڑھکتے اجسام}\quad
رداس \عددی{R} کا پہیا جو ہمواری سے لڑھکتا ہو کے لئے ذیل ہو گا:
\begin{align*}
v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}=\omega R \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_فاصلہ_زاویہ_ب}}}
\end{align*}
جہاں   پہیے کے مرکز کمیت  کی خطی رفتار \عددی{v_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}  اور  وسط کے گرد پہیے کی زاوی رفتار \عددی{\omega} ہے۔ پہیے کو\قول{  سڑک }کے نقطہ \عددی{P} کے، جہاں پہیا سڑک سے تماس میں ہے، گرد لمحاتی گھومتا تصور کیا جا سکتا ہے۔اس نقطہ پر پہیے کی زاوی رفتار پہیے کے وسط پر پہیے کی زاوی رفتار کے برابر ہو گی۔لڑھکاتے پہیے کی حرکی توانائی ذیل ہے:
\begin{align*}
K=\frac{1}{2}I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\omega^2+\frac{1}{2}Mv_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}^2   \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_مستقیم_گھمیری_الف}}}
\end{align*}
جہاں مرکز کمیت پر پہیے کا گھمیری جمود \عددی{I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}  ہے اور پہیے کی کمیت \عددی{M} ہے۔ اگر پہیا مسرع کیا جائے  اور ہموار لڑھکنی  ہو، مرکز کمیت کا اسراع \عددی{\vec{a}_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}  اور وسط کے گرد زاوی اسراع \عددی{\alpha} کا تعلق ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
a_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}=\alpha R  \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_رگڑی_الف}}}
\end{align*}
اگر پہیا زاویہ \عددی{\theta} میلان سے ہموار نیچے لڑھکنی ہو، میلان کے  اوپر وار ہمراہ محور \عددی{x} پر اس کا اسراع ذیل ہو گا۔
  \begin{align*}
  a_{\text{\RL{مرکزکمیت}},x}=-\frac{g\sin\theta}{1+I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}\!/\!MR^2} \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_اسراع}}}
  \end{align*}
  \موٹا{قوت مروڑ بطور سمتیہ}\quad
  تین ابعاد میں، \عددی{\vec{\tau}}  ایک سمتیہ ہو گا جو کسی مقررہ نقطہ (جو عموماً مبدا ہو گا) کے لحاظ سے  معین ہو گا؛ اس کی تعریف ذیل ہے:
  \begin{align*}
 \vec{\tau}=\vec{r}\times \vec{F}\tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ}}}
 \end{align*}
 جہاں ذرے پر لاگو قوت \عددی{\vec{F}} اور کسی اٹل نقطہ کے لحاظ سے ذرے کا  مقام تعین گر سمتیہ \عددی{\vec{r}} دیتا ہے۔ \عددی{\vec{\tau}} کی قدر ذیل ہے:
 \begin{align*}
 \tau=rF\sin\phi=rF_{\perp}=r_{\perp}F\tag{\setlatin{
    \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_صلیبی_ضرب_قدر_الف}،  \,\,
 \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_صلیبی_ضرب_قدر_ب}، \,\,
 \حوالہ{مساوات_لڑھکاو_صلیبی_ضرب_قدر_پ}
 }}
 \end{align*}
 جہاں \عددی{\vec{F}} اور \عددی{\vec{r}} کے بیچ زاویہ \عددی{\phi} ہے،  \عددی{\vec{r}} کو  عمود دار \عددی{\vec{F}}  کا   جزو \عددی{F_{\perp}} ہے، اور \عددی{\vec{F}} کا معیار اثر کا بازو \عددی{r_{\perp}} ہے۔دائیں ہاتھ کا قاعدہ  \عددی{\vec{\tau}} کا رخ دیگا۔
 
 \موٹا{ذرے کا زاوی معیار حرکت}\quad
 ایک ذرے جس کی کمیت \عددی{m}، خطی معیار  حرکت \عددی{\vec{p}}، اور خطی سمتی رفتار \عددی{\vec{v}} ہو کا  \ترچھا{زاوی معیار حرکت} \عددی{\vec{\ell}}  ایک سمتیہ  (ذیل) ہو گا جو کسی اٹل نقطہ (جو عموماً مبدا ہو گا)  کے لحاظ سے معین ہو گا۔
 \begin{align*}
 \vec{\ell}=\vec{r}\times \vec{p}=m(\vec{r}\times \vec{v})\tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_دوم}}}
 \end{align*}
 \عددی{\vec{\ell}} کی قدر ذیل دیتی ہیں:
  \begin{align*}
 \ell&=rmv\sin\phi     \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زاوی_قدر_معیار_حرکت}}}\\
 \ell&=rp_{\perp}=rmv_{\perp}   \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زاوی_قدر_معیار_حرکت_دوم}}}\\
 \ell&=r_{\perp}p=r_{\perp}mv   \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_سمتیہ_زاوی_قوت_مروڑ_چہارم}}}
 \end{align*}
 جہاں \عددی{\vec{r}} اور \عددی{\vec{p}} کے بیچ زاویہ \عددی{\phi} ہے، \عددی{\vec{r}} کو عمود دار \عددی{\vec{p}} اور \عددی{\vec{v}} کے جزو \عددی{p_{\perp}} اور \عددی{v_{\perp}} ہیں، اور  اٹل نقطے کا مبسوط  \عددی{\vec{p}}  سے عمود دار فاصلہ \عددی{r_{\perp}} ہے۔ دایاں  ہاتھ قاعدہ \عددی{\vec{\ell}} کا رخ دیگا۔
 
 \موٹا{نیوٹن کے قانون دوم کا زاوی روپ}\quad
 ذرے کے لئے نیوٹن کا قانون دوم  زاوی  روپ میں ذیل لکھا جا سکتا ہے:
 \begin{align*}
\vec{\tau}_{\text{\RL{}}}=\frac{\dif \vec{\ell}}{\dif t}\tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_قانون_دوم_زاوی}}}
\end{align*}
جہاں  ذرے پر صافی قوت مروڑ \عددی{\vec{\tau}_{\text{\RL{صافی}}}}  اور ذرے کا زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{\ell}} ہے۔

\موٹا{ذروں پر مشتمل نظام کا زاوی معیار حرکت}\quad
ذروں پر مشتمل نظام کا زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}}  ذروں کے انفرادی زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{\ell}_i} کا سمتیہ مجموعہ ہو گا۔
\begin{align*}
\vec{L}=\vec{\ell}_1+\vec{\ell}_2+\vec{\ell}_3+\cdots+\vec{\ell}_n=\sum_{i=1}^{n} \vec{\ell}_i  \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_الف}}}
\end{align*}
اس زاوی معیار حرکت کا وقتی تفرق نظام پر صافی بیرونی قوت مروڑ (نظام سے باہر ذروں کے ساتھ باہم عمل   سے پیدا قوت مروڑ کے سمتی مجموعہ) کے برابر ہو گا۔
 \begin{align*}
 \vec{\tau}_{\text{\RL{صافی}}}=\frac{\dif\vec{L}}{\dif t}\quad\quad\text{\RL{(ذروں پر مشتمل نظام)}}  \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_ذروں_نظام_ت}}}
 \end{align*}
 
 \موٹا{استوار جسم کا زاوی معیار حرکت}\quad
 مقررہ محور پر گھومتے ہوئے استوار جسم  کا  ، محور گھماو کو متوازی ، زاوی معیار حرکت کا جزو ذیل ہو گا۔
 \begin{align*}
L=I\omega\quad\quad\text{\RL{(استوار جسم، مقررہ محور)}}  \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_زی_جزو_ب}}}
\end{align*}

\موٹا{زاوی معیار حرکت کی بقا}\quad
نظام پر صافی بیرونی قوت مروڑ صفر ہونے کی صورت میں نظام  کا زاوی معیار حرکت \عددی{\vec{L}} اٹل ہو گا۔
 \begin{align*}
 \vec{L}&=\text{\RL{مستقل}}\quad\quad\quad\text{\RL{(جدا نظام)}}  \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_الف}}}\\
\vec{L}_i&=\vec{L}_f\quad\quad\text{\RL{(جدا نظام)}}  \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_بقا_صافی_ب}}}
 \end{align*}
 یہ \موٹا{ زاوی معیار حرکت کی بقا کا قانون }ہے۔
 
 \موٹا{مسکن چرخی کی  استقبالی حرکت}\quad
 چکر کاٹتی مسکن چرخی تیک  سے گزرتی انتصابی محور پر ذیل شرح سے استقبال حرکت کر سکتی ہے:
 \begin{align*}
\Omega=\frac{Mgr}{I\omega} \tag{\setlatin{\حوالہ{مساوات_لڑھکاو_شرح_استقبالی_حرکت}}}
\end{align*}
جہاں \عددی{M} مسکن چرخی کی کمیت، \عددی{r} معیار اثر کا بازو،  \عددی{I} گھمیری جمود، اور \عددی{\omega} چکر کاٹنے کی شرح ہے۔


%----------------------------------------
%Questions    p319
\حصہء{سوالات}
%---------------------------------
%Q1
\ابتدا{سوال}
ایک کمیت اور ایک مستقل رفتار پر چلتے  ہوئے تین ذروں کے سمتی رفتار  سمتیات  شکل \حوالہء{11.23} میں دکھائے گئے ہیں۔ نقاط \عددی{a}، \عددی{b}، \عددی{c}، اور \عددی{d} چوکور کی  راس پر جبکہ \عددی{e} اس کے مرکز پر ہے۔ان نقطوں کی درجہ بندی، اعظم قیمت اول رکھ کر، نقطہ پر  تین ذروی نظام  کے صافی زاوی معیار حرکت کے لحاظ سے   کریں۔
\انتہا{سوال}
%-------------------------------
\ابتدا{سوال}
ذرہ   \عددی{A} اور  ذرہ \عددی{B}  کا  \عددی{xyz} محدد \عددی{(\SI{1}{\meter},\SI{1}{\meter},0)} اور \عددی{(\SI{1}{\meter},0,\SI{1}{\meter})} ہے (شکل \حوالہء{11.24})۔ہر ایک ذرے پر تین   گنتی دار قوت عمل کرتی ہیں، جن کی قدر ایک برابر اور رخ ایک ایک محددی محور کے رخ ہے۔ (ا)  کون سی قوت  مبدا پر محور \عددی{y} کے متوازی قوت مروڑ پیدا کرتی ہے؟ ( ب)  مبدا  کے لحاظ  سے  آرے پر قوت مروڑ کی قدر کے لحاظ سے  قوتوں کی درجہ بندی، اعظم قیمت اول رکھ کر، کریں۔
\انتہا{سوال}
%---------------------------
%Q3,  p319
\ابتدا{سوال}
 ڈوری دار لٹو کا  دھاگہ (ا)  قوت \عددی{\vec{F}_2} سے (جس کا خط عمل میز پر نقطہ تماس سے گزرتا ہے)، (ب) قوت \عددی{\vec{F}_1} (جس کا خط عمل نقطہ تماس سے بلندی پر گزرتا ہے)، اور (ج) قوت \عددی{\vec{F}_3} (جس کا خط عمل نقطہ تماس سے دائیں گزرتا ہے) سے کھینچا جاتا ہے۔ابتدائی طور ساکن  ڈوری دار لٹو کو کیا ہو گا؟
\انتہا{سوال}
%---------------------
\ابتدا{سوال}
کسی مقررہ نقطہ کے لحاظ سے ذرے کے تعین گر سمتیہ \عددی{\vec{r}} کی قدر \عددی{\SI{3}{\meter}} ، اور ذرے پر قوت \عددی{\vec{F}} کی قدر \عددی{\SI{4}{\newton}} ہے۔ اگر   وابستہ قوت مروڑ  کی قدر (ا) صفر  اور (ب) \عددی{\SI{12}{\newton\meter}} ہو، \عددی{\vec{r}} اور \عددی{\vec{F}} کے رخ کے  بیچ زاویہ کیا ہو گا؟
\انتہا{سوال}
%----------------------
%Q5 p319
\ابتدا{سوال}
مبدا پر رکھے ذرے پر ایک قدر کی تین قوت عمل کرتے ہیں (شکل \حوالہء{11.26})۔ (\عددی{\vec{F}_1} سیدھا صفحے کے اندر رخ عمل کرتی ہے۔) قوتوں کی درجہ بندی، اعظم قیمت اول رکھ کر،  (ا) نقطہ \عددی{P_1} ،  (ب) نقطہ \عددی{P_2}، اور (ج) نقطہ \عددی{P_3} پر پیدا قوت مروڑ کے لحاظ سے کریں۔
\انتہا{سوال}
%-----------------------
\ابتدا{سوال}
ایک ذرے کا زاوی معیار حرکت \عددی{\ell(t)}  چار مختلف صورتوں  میں  (ا) \عددی{\ell=3t+4}؛ (2) \عددی{\ell=-6t^2}؛ (ج) \عددی{\ell=2}؛  اور (4) \عددی{\ell=4\!/\!/t} ہے۔ کس  صورت میں ذرے پر صافی قوت مروڑ کی قدر (ا) صفر  ہے، (ب) مثبت اور مستقل ہے، (ج)  منفی اور قدر بڑھ رہی ہے   \عددی{(t>0)}، اور (د)  منفی اور قدر گھٹ رہی ہے \عددی{(t>0)}؟
\انتہا{سوال}
%--------------------------
%Q7  p319
\ابتدا{سوال}
انتصابی محور پر خلاف گھڑی  گھومتے قرص کے چکا پر بھونرا بیٹھا ہے۔ بھونرا گھومنے کے رخ چکا پر چلنا شروع کرتا ہے۔ کیا ذیل مقادیر کی    (محور گھماو  پر ناپی) قدر بڑھتی ہے، گھٹتی ہے، یا  تبدیل نہیں ہوتی؟ (قرص خلاف گھڑی چلتا رہتا ہے۔) (ا)  بھونرا و قرص نظام کا زاوی معیار حرکت، (ب) بھونرا کا زاوی معیار حرکت اور زاوی سمتی رفتار، اور (ج)  قرص کا زاوی معیار حرکت اور زاوی سمتی رفتار۔ (د)  اگر بھونرا گھومنے کے الٹ رخ چلتا ہو تب جوابات کیا ہوں گے؟
\انتہا{سوال}
%--------------------------
%Q8 p320

