%p257
%figures and external references pending
%figures in Checkpoints too missing but will not show if searched using \\حوالہء{} strategy
\باب{گھماو}
\حصہ{گھماو کے متغیر}
\جزوحصہء{مقاصد}
اس حصہ کو پڑھنے کے بعد آپ درج ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
جان پائیں گے اگر جسم کے تمام حصے ایک  محور کے گرد  ہم قدم گھومیں، یہ   استوار  جسم ہو گا۔ (اس باب میں ایسے اجسام پر گفتگو کی جائے گی۔)
\item
جان پائیں گے کہ  اندرونی حوالہ لکیر اور مقررہ  بیرونی حوالہ لکیر  کے بیچ زاویہ،  استوار جسم کا زاویاتی مقام دیگا۔
\item
ابتدائی اور اختتامی زاویاتی مقام  کا زاویاتی ہٹاو کے ساتھ تعلق استعمال کر پائیں گے۔
\item
اوسط زاوی سمتی رفتار،  زاوی ہٹاو، اور ہٹاو کو درکار دورانیے کا  تعلق استعمال کر پائیں گے۔
\item
اوسط زاوی  اسراع ،  زاوی  سمتی رفتار میں تبدیلی، اور اس تبدیلی کو درکار دورانیے کا  تعلق استعمال کر پائیں گے۔
\item
جان پائیں گے کہ خلاف  گھڑی  حرکت مثبت  رخ اور گھڑی وار حرکت منفی  رخ ہو گا۔
\item
زاوی مقام   کو\ترچھا{   وقت  کا تفاعل } جانتے ہوئے، کسی بھی لمحے پر لمحاتی زاوی سمتی رفتار اور دو مختلف وقتوں کے بیچ اوسط زاوی سمتی رفتار تعین کر  پائیں گے۔
\item
زاوی مقام   بالمقابل   وقت   کی \ترچھا{ ترسیم }سے  کسی بھی لمحے پر لمحاتی زاوی سمتی رفتار اور دو مختلف وقتوں کے بیچ اوسط زاوی سمتی رفتار تعین کر  پائیں گے۔
\item
جان پائیں گے کہ لمحاتی زاوی  سمتی رفتار  کی قدر لمحاتی زاوی رفتار ہو گی۔
\item
زاوی  سمتی رفتار    کو  \ترچھا{وقت  کا تفاعل } جانتے ہوئے، کسی بھی لمحے پر لمحاتی زاوی  اسراع اور دو مختلف وقتوں کے بیچ اوسط زاوی  اسراع تعین کر  پائیں گے۔
\item
زاوی سمتی رفتار    بالمقابل   وقت   کی\ترچھا{ ترسیم }سے  کسی بھی لمحے پر لمحاتی زاوی اسراع اور دو مختلف وقتوں کے بیچ اوسط زاوی اسراع تعین کر  پائیں گے۔
\item
وقت کے ساتھ زاوی اسراع تفاعل کا تکمل  لے کر جسم کی زاوی سمتی رفتار میں تبدیلی تعین کر پائیں گے۔

وقت کے ساتھ زاوی  سمتی رفتار  تفاعل کا تکمل  لے کر جسم کے  زاوی مقام میں تبدیلی تعین کر پائیں گے۔
\end{enumerate}

\جزوحصہء{کلیدی تصور}
\begin{itemize}
\item
مقررہ محور،  جو محور گھماو  کہلاتی ہے،  کے گرد استوار جسم کا  گھماو  بیان کرنے کی خاطر ،    جسم کے اندر محور کو عمودی   حوالہ لکیر فرض کی جاتی ہے جو جسم کے ساتھ ہم قدم محور کے گرد گھومتی ہے۔   ایک مقررہ رخ کے ساتھ اس لکیر کا زاوی مقام \عددی{\theta} ناپا جاتا ہے۔ جب \عددی{\theta} کی پیمائش ریڈیئن میں ہو، ذیل ہو گا،
\begin{align*}
\theta=\frac{s}{r}\quad\quad \text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align*}
جہاں رداس \عددی{r} کے دائری راہ کا قوسی فاصلہ \عددی{s} اور ریڈیئن میں زاویہ \عددی{\theta} ہے۔
\item
زاویہ کی  درجہ میں اور چکر میں پیمائش کا ریڈیئن پیمائش سے تعلق ذیل ہے۔
\begin{align*}
\text{\RL{ریڈیئن}}\,2\pi=\SI{360}{\degree}=\text{\RL{چکر}}\,1
\end{align*}
\item
ایک جسم جو محور گھماو  کے گرد گھوم کر  اپنا زاوی مقام \عددی{\theta_1} سے تبدیل کر کے \عددی{\theta_2} کرے،  ذیل زاوی ہٹاو  سے گزرتا ہے،
\begin{align*}
\Delta \theta=\theta_2-\theta_1
\end{align*}
جہاں خلاف گھڑی گھماو کے لئے \عددی{\Delta \theta} مثبت اور گھڑی وار گھماو کے لئے منفی ہو گا۔
\item
اگر  جسم \عددی{\Delta t} دورانیہ میں \عددی{\Delta \theta} زاوی ہٹاو  گھومے، اس کی اوسط زاوی سمتی  رفتار  \عددی{\omega_{\text{\RL{اوسط}}}} ذیل ہو گی۔
\begin{align*}
\omega_{\text{\RL{اوسط}}}=\frac{\Delta \theta}{\Delta t}
\end{align*}
جسم کی ( لمحاتی ) زاوی  سمتی رفتار \عددی{\omega} ذیل ہو گی۔
\begin{align*}
\omega=\frac{\dif \theta}{\dif t}
\end{align*}
اوسط  زاوی سمتی رفتار \عددی{\omega_{\text{\RL{اوسط}}}}  اور سمتی رفتار  \عددی{\omega} دونوں سمتی مقادیر ہیں، جن کا رخ دایاں ہاتھ قاعدہ  دیگا۔ خلاف گھڑی گھماو کے لئے ان کا رخ مثبت اور گھڑی وار گھماو کے لئے منفی ہو گا۔ زاوی سمتی رفتار کی قدر جسم  کی زاوی رفتار ہو گی۔
\item
اگر \عددی{\Delta t=t_2-t_1} دورانیہ میں جسم کی زاوی سمتی رفتار \عددی{\omega_1} سے تبدیل ہو کر  \عددی{\omega_2} ہو، اس کا  اوسط زاوی  اسراع \عددی{\alpha_{\text{\RL{اوسط}}}} ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
\alpha_{\text{\RL{اوسط}}}=\frac{\omega_2-\omega_1}{t_2-t_1}=\frac{\Delta \omega}{\Delta t}
\end{align*}
جسم کا  ( لمحاتی ) زاوی اسراع \عددی{\alpha}ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
\alpha=\frac{\dif \omega}{\dif t}
\end{align*}
\عددی{\alpha_{\text{\RL{اوسط}}}} اور \عددی{\alpha} دونوں سمتی مقادیر ہیں۔
\end{itemize}

\حصہء{طبیعیات کیا ہے؟}
جیسا ہم پہلے ذکر کر چکے، طبیعیات  کی توجہ کا ایک  مرکز \قول{ حرکیات }ہے۔ تاہم، اب تک ہم صرف\اصطلاح{ مستقیم   حرکت } پر بات کرتے رہے ہیں، جس میں جسم سیدھی یا قوسی  لکیر  پر حرکت کرتا ہے (شکل \حوالہء{10-1a})۔ اب ہم \اصطلاح{ گھماو } پر نظر ڈالتے ہیں، جس میں جسم کسی محور کے گرد گھومتا ہے (شکل \حوالہء{10.1b})۔

گھماو تقریباً ہر مشین میں نظر آتا ہے، اور جب  آپ دروازہ کھولتے ہیں آپ اس کو دیکھتے ہیں۔کھیل میں  گھماو اہم کردار ادا کرتا ہے، جیسا  گیند کو زیادہ دور پھینکنے کے لئے (گھومتے  گیند  کو ہوا زیادہ دیر  اٹھا  کر سکتی ہے)، اور کرکٹ میں گیند  قوسی  راہ پر پھینکنے کے لئے (گھومتے گیند کو ہوا دائیں یا بائیں دھکیلتی ہے)۔ گھماو زیادہ اہم مسائل ، جیسا      عمر رسیدہ  ہوائی جہاز میں دھاتی حصوں   کا ٹوٹ پھوٹ، میں بھی  کلیدی کردار ادا کرتا ہے۔

گھماو پر بحث سے قبل   ، حرکت میں ملوث متغیرات متعارف کرتے ہیں، جیسا ہم نے باب \حوالہء{2} میں مستقیم حرکت پر بحث سے قبل کیا۔ ہم دیکھتے ہیں کہ گھماو کے  متغیرات عین   با ب \حوالہء{2} میں یک بُعدی  حرکت  کے متغیرات کی طرح ہیں؛  ایک اہم خصوصی صورت وہ ہے جہاں اسراع (جو یہاں زاوی اسراع ہو گا)   مستقل ہو۔ ہم دیکھتے ہیں  نیوٹن کا دوسرا قاعدہ  زاوی حرکت کے لئے بھی لکھا جا سکتا ہے، تاہم  اب قوت  کی بجائے ایک نئی  مقدار جو \ترچھا{  قوت مروڑ } کہلاتی ہے استعمال  کرنا ہو گا۔  کام اور  کام و حرکی توانائی  مسئلے کا اطلاق   بھی گھماو  حرکت  پر کیا جا سکتا ہے، تاہم  کمیت کی بجائے ایک نئی مقدار جو \ترچھا{زاوی جمود} کہلاتی ہے استعمال کرنا ہو  گا۔ مختصراً،  ہم جو کچھ پڑھ چکے ہیں، اس کا اطلاق گھماو حرکت میں ہو گا، تاہم کبھی کبھار معمولی تبدیلی  کی ضرورت پیش آئے گی۔

\موٹا{انتباہ:}
اگرچہ اس باب میں زیادہ تر حقائق محض  دوبارہ پیش کیے گئے ہیں، دیکھا یہ گیا ہے کہ طلبہ و طالبات کو اس باب میں دشواری پیش آتی ہے۔ اساتذہ کرام اس کی کئی وجوہات پیش کرتے ہیں جن میں سے دو  پر اتفاق پایا جاتا ہے: \عددی{1} یہاں  علامت    کی تعداد بہت زیادہ ہے (جنہیں  یونانی حروف  میں لکھ کر  مشکل میں  مزید اضافہ پیدا ہوتا ہے)، اور \عددی{2}  آپ خطی حرکت سے زیادہ واقف ہیں (اسی لئے  کمرے کے ایک کونے سے دوسرے کونے تک آپ  با آسانی جا سکتے ہیں)،  لیکن گھماو سے آپ کا واسطہ کم رہا ہے (اسی لئے تفریح  گاہ میں آپ  تفریحی جھولے پر سوار ہونے کے لئے پیسہ خرچنے کے لئے راضی ہوتے ہیں)۔ جہاں آپ کو دشواری ہو، دیکھیں آیا مسئلے کو  باب \حوالہء{2} کا یک بُعدی خطی مسئلہ   تصور کرنے  آسانی پیدا ہوتی ہے۔ مثلاً، اگر آپ سے\ترچھا{ زاوی } فاصلہ معلوم کرنے کو کہا جائے، وقتی طور پر  لفظ \ترچھا{زاوی} کو بھول جائیں اور دیکھیں آیا باب \حوالہء{2}  کی ترقیم اور تصورات استعمال کر کے جواب حاصل کرنا آسان ہوتا ہے۔

\جزوحصہء{گھماو کے  متغیر}
ہم مقررہ محور  پر استوار  جسم کے گھماو  پر غور کرنا چاہتے ہیں۔\اصطلاح{ استوار  جسم }\فرہنگ{استوار جسم!تعریف}\حاشیہب{rigid body}\فرہنگ{rigid body!defined} سے مراد  وہ جسم ہے جس  کے تمام  حصے  ، جسم کی شکل و صورت تبدیل کیے بغیر، ہم قدم  گھوم سکتے ہیں۔ \اصطلاح{مقررہ محور }\فرہنگ{مقررہ محور!تعریف}\حاشیہب{fixed axis}\فرہنگ{fixed axis!defined} سے مراد وہ محور ہے جو حرکت نہیں کرتی اور   جس  پر گھوما جا سکتا ہے۔یوں ہم ایسے جسم پر غور نہیں کریں گے جیسا  سورج   (جو گیس  کا کرہ  ہے) جس کے  حصے ایک ساتھ حرکت نہیں کرتے۔ ہم زمین پر  لڑھکتے گیند کی بھی بات نہیں کرتے چونکہ اس کی  محور خود حرکت پذیر ہے (ایسی گیند کی حرکت،   گھماو اور  مستقیم حرکت کا ملاپ ہے )۔

شکل \حوالہء{10.2} میں  مقررہ محور پر ، جو\اصطلاح{ محور گھماو}\فرہنگ{ محور گھماو!تعریف}\حاشیہب{rotation axis}\فرہنگ{rotation axis!defined}یا \اصطلاح{گھماو کی محور } کہلاتی ہے، اختیاری شکل کا استوار  جسم  گھوم رہا ہے۔ خالص  گھماو  (\ترچھا{زاوی حرکت}) میں ،  جسم کا ہر نقطہ ایسے  دائرہ  پر حرکت کرتا ہے، جس کا مرکز  محور  گھماو پر واقع ہے، اور  ہر نقطہ کسی مخصوص وقتی  وقفہ  میں ایک جتنا زاویہ طے کرتا  ہے۔ خالص مستقیم حرکت (خطی حرکت)  میں، جسم کا ہر نقطہ کسی مخصوص وقتی دورانیہ میں  ایک جتنا  \ترچھا{خطی فاصلہ } طے کرتا ہے۔

آئیں باری باری خطی مقادیر  مقام، ہٹاو، سمتی رفتار، اور اسراع کے مماثل زاوی  مقادیر  پر  غور کرتے ہیں۔

\جزوحصہء{زاوی مقام}
شکل \حوالہء{10.2} میں گھماو کو عمودی، جسم کے ساتھ  گھومتی، جسم  سے پکی  جڑی   \ترچھا{ حوالہ لکیر } دکھائی گئی ہے  ۔ کسی مقررہ رخ کے ساتھ ، جس کو ہم \اصطلاح{ صفر زاوی مقام }\فرہنگ{زاوی مقام!صفر}\حاشیہب{zero angular position}\فرہنگ{angular position!zero} مانتے ہیں، اس لکیر کا زاویہ لکیر کا \اصطلاح{ زاوی مقام }\فرہنگ{زاوی مقام!تعریف}\حاشیہب{angular position}\فرہنگ{angular position!defined}  ہو گا۔ شکل \حوالہء{10.3} میں  محور \عددی{x} کے مثبت رخ کے ساتھ زاوی مقام  \عددی{\theta} ناپا گیا ہے۔ ہندسہ سے ہم جانتے ہیں درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_رداسی_فاصلہ_الف}
\theta=\frac{s}{r}\quad\quad \text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align}
یہاں محور \عددی{x}  (جو صفر زاوی مقام ہے) سے حوالہ  لکیر  تک دائری قوس کی لمبائی \عددی{s}، اور دائرے کا رداس \عددی{r} ہے۔

اس طرح تعین کیا گیا زاویہ  ، درجہ یا چکر کی بجائے ، \اصطلاح{ریڈیئن }\فرہنگ{ریڈیئن}\حاشیہب{radian}\فرہنگ{radian} میں ناپا جاتا ہے۔ ریڈیئن دو لمبائیوں  کی نسبت   (تقابلی تعلق)ہے  لہٰذا یہ  بے بُعد خالص عدد ہو گا۔ دائرے  کا محیط \عددی{2\pi r} ہے لہٰذا ایک مکمل دائرے میں \عددی{2\pi} ریڈیئن ہوں گے۔
\begin{align}
\text{\RL{چکر}}\, 1=\SI{360}{\degree}=\frac{2\pi r}{r}=\text{\RL{ریڈیئن}}\, 2\pi
\end{align}
یا
\begin{align}
\text{\RL{ریڈیئن}}\,1=\SI{57.3}{\degree}=\text{\RL{چکر}}\,0.159
\end{align}
 محور گھماو پر حوالہ لکیر کی  مکمل  چکر کے بعد ہم \عددی{\theta} واپس  صفر\ترچھا{ نہیں } کرتے۔اگر حوالہ لکیر صفر زاوی مقام سے  ابتدا کر کے دو چکر  مکمل  کرے، لکیر کا زاوی مقام \عددی{\theta=4\pi} ریڈیئن ہو گا۔
 
محور \عددی{x} پر  خالص مستقیم حرکت کے لئے  \عددی{x(t)} ، یعنی مقام بالمقابل وقت،  جانتے ہوئے ہم حرکت پذیر جسم کے بارے میں وہ سب کچھ معلوم کر سکتے ہیں جنہیں جاننا مقصود ہو۔ اسی طرح، خالص گھماو  کے لئے \عددی{\theta(t)}، یعنی زاوی مقام بالمقابل وقت، جانتے ہوئے ہم گھومتے  جسم  کے بارے میں  وہ سب کچھ معلوم کر سکتے ہیں جنہیں جاننا مقصود ہو۔

\جزوحصہء{زاوی ہٹاو}
اگر شکل \حوالہء{10.3}  کا جسم  محور گھماو پر شکل \حوالہء{10.4}  کی طرح  گھوم کر حوالہ لکیر کا زاوی مقام \عددی{\theta_1} سے  تبدیل کر کے \عددی{\theta_2}  کرے، جسم کا زاوی ہٹاو  \عددی{\Delta \theta} ذیل ہو گا۔
\begin{align}
\Delta \theta=\theta_2-\theta_1
\end{align}
زاوی ہٹاو کی یہ تعریف نہ صرف استوار جسم بلکہ جسم کے ہر    اندرونی ذرہ کے لئے درست ہے۔

\موٹا{گھڑیاں منفی ہیں۔}
محور \عددی{x} پر  مستقیم حرکت کی صورت میں جسم کا ہٹاو \عددی{\Delta x}  مثبت یا منفی ہو گا، جو  ،محور پر جسم کی حرکت کے رخ پر منحصر ہے۔ اسی طرح، گھماو کی صورت میں جسم کا  زاوی ہٹاو \عددی{\Delta \theta} درج ذیل قاعدہ کے تحت  مثبت یا منفی ہو گا۔

\ابتدا{قاعدہ}
خلاف گھڑی زاوی ہٹاو مثبت اور گھڑی وار ہٹاو منفی ہو گا۔
\انتہا{قاعدہ}

\قول{گھڑیاں  منفی ہیں} کا فقرہ اس قاعدے کو یاد رکھنے  میں مدد دے سکتا ہے۔یاد رہے  گھڑی  کے سیکنڈ   کی سوئی کا ہر قدم آپ کی زندگی کاٹتی ہے۔

\ابتدا{آزمائش}
قرص اپنے وسطی محور کے گرد گھوم سکتا ہے۔ درج ذیل  ابتدائی  اور اختتامی زاوی مقام کی  مرتب جوڑیوں میں کونسی  منفی زاوی ہٹاو دیتی ہیں؟ (ا)  ابتدائی \عددی{-3}  ریڈیئن، اختتامی \عددی{+5} ریڈیئن؛ 
(ب)   ابتدائی \عددی{-3}  ریڈیئن، اختتامی \عددی{-7} ریڈیئن؛  (ج)   ابتدائی \عددی{7}  ریڈیئن، اختتامی \عددی{-3} ریڈیئن۔
\انتہا{آزمائش}

\جزوحصہء{زاوی سمتی رفتار}
فرض کریں ایک جسم وقت \عددی{t_1} پر زاوی مقام \عددی{\theta_1} پر اور  وقت \عددی{t_2} پر زاوی مقام \عددی{\theta_2} پر  ہو، جیسا شکل \حوالہء{10.4} میں دکھایا گیا ہے۔  ہم \عددی{t_1} تا \عددی{t_2} وقتی دورانیہ \عددی{\Delta t} میں جسم کی \اصطلاح{ اوسط زاوی سمتی رفتار }\فرہنگ{زاوی سمتی رفتار!اوسط، تعریف}\حاشیہب{average angular velocity}\فرہنگ{angular velocity!average, defined}  \عددی{\omega_{\text{\RL{اوسط}}}} کی تعریف ذیل کرتے ہیں،
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_اوسط_زاوی_سمتی_رفتار}
\omega_{\text{\RL{اوسط}}}=\frac{\theta_2-\theta_1}{t_2-t_1}=\frac{\Delta \theta}{\Delta t}
\end{align}
جہاں وقت دورانیہ \عددی{\Delta t} میں زاوی ہٹاو \عددی{\Delta \omega} ہے۔ (زاوی سمتی رفتار کے لئے یونانی  حروف  تہجی کا ، چھوٹی لکھائی میں  ،  آخری حرف  \موٹا{اومیگا } \عددی{\omega}  استعمال کیا جائے گا۔)
%----------------------------------------------------------------
%p261
مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_اوسط_زاوی_سمتی_رفتار}  میں \عددی{\Delta t} صفر کے قریب تر کرنے سے  نسبت کی درج ذیل  تحدیدی  قیمت  حاصل ہو گی  جو \اصطلاح{   لمحاتی زاوی سمتی رفتار}\فرہنگ{زاوی سمتی رفتار، لمحاتی،تعریف}\حاشیہب{instantaneous angular velocity}\فرہنگ{angular velocity!instantaneous, defined} \عددی{\omega} (یا      مختصراً \اصطلاح{ زاوی سمتی رفتار } ) کہلاتی ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_لمحاتی_زاوی_سمتی_رفتار}
\omega=\lim_{\Delta t\to 0}\frac{\Delta \theta}{\Delta t}=\frac{\dif \theta}{\dif t}
\end{align}
اگر \عددی{\theta(t)}  معلوم ہو، اس کا تفرق لے کر   زاوی سمتی رفتار \عددی{\omega} حاصل   ہو گی۔

چونکہ اس جسم کے تمام ذرے ہم قدم ہیں، لہٰذا مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_اوسط_زاوی_سمتی_رفتار} اور مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_لمحاتی_زاوی_سمتی_رفتار} نا صرف مکمل  گھومتے  استوار جسم  کے لئے بلکہ  \ترچھا{  جسم کے ہر  ذرے }کے لئے درست ہیں۔ زاوی سمتی رفتار کی  عمومی مستعمل اکائی ریڈیئن فی سیکنڈ \عددی{(\si{\radian\per\second})}، چکر فی سیکنڈ   ، اور چکر فی منٹ ہے۔

محور \عددی{x} پر مثبت رخ حرکت کرتے ہوئے  ذرے کی سمتی رفتار \عددی{v} مثبت  جبکہ منفی رخ حرکت کی صورت میں منفی ہو گی۔ اسی طرح محور پر مثبت رخ (خلاف گھڑی) گھماو کی صورت میں استوار جسم کی زاوی سمتی  رفتار مثبت  جبکہ منفی رخ  (گھڑی وار) گھماو کی صورت میں منفی ہو گی۔ (\قول{گھڑیاں منفی ہیں } اب بھی درست ہے۔) زاوی سمتی رفتار کی قدر\اصطلاح{ زاوی رفتار }\فرہنگ{زاوی رفتار!تعریف}\حاشیہب{angular speed}\فرہنگ{angular speed!defined}کہلاتی ہے۔ہم  زاوی رفتار کے لئے  بھی \عددی{\omega} علامت استعمال کریں گے۔

\جزوحصہء{زاوی اسراع}
گھومتے ہوئے جسم کی زاوی سمتی رفتار  مستقل نہ ہونے کی صورت میں جسم زاوی اسراع سے دو چار ہو گا۔فرض کریں وقت \عددی{t_1} پر جسم کی زاوی سمتی رفتار \عددی{\omega_1} اور \عددی{t_2} پر \عددی{\omega_2} ہے۔ دورانیہ \عددی{t_1} تا \عددی{t_2}   میں گھومتے ہوئے جسم کی \اصطلاح{ اوسط زاوی اسراع }\فرہنگ{زاوی اسراع!اوسط،تعریف}\حاشیہب{average angular acceleration}\فرہنگ{angular acceleration, average, defined}\عددی{\alpha_{\text{\RL{اوسط}}}}   کی تعریف  ذیل ہے،
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_زاوی_اوسط_اسراع}
\alpha_{\text{\RL{اوسط}}}=\frac{\omega_2-\omega_1}{t_2-t_1}=\frac{\Delta \omega}{\Delta t}
\end{align}
جہاں ی \عددی{\Delta \omega}  زاوی سمتی رفتار  میں  \عددی{\Delta t}   کے دوران  تبدیل ہے۔\اصطلاح{   لمحاتی زاوی اسراع }\فرہنگ{زاوی اسراع!تعریف}\حاشیہب{instantaneous angular acceleration}\فرہنگ{angular acceleration!instantaneous, defined}(یا مختصر \اصطلاح{اً زاوی اسراع})، جس سے ہمیں زیادہ دلچسپی ہے، \عددی{\Delta t} صفر کے قریب تر کرنے سے نسبت کی، درج ذیل،  تحدیدی قیمت کو کہتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_زاوی_لمحاتی_اسراع}
\alpha=\lim_{\Delta t\to 0}\frac{\Delta \omega}{\Delta t}=\frac{\dif \omega}{\dif t}
\end{align}
مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_اوسط_اسراع} اور مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_لمحاتی_اسراع}\ترچھا{  جسم کے ہر ذرے} کے لئے درست ہیں۔ زاوی اسراع کی عمومی مستعمل اکائی ریڈیئن فی مربع  سیکنڈ \عددی{(\si{\radian\per\second\squared})} اور  چکر فی مربع سیکنڈ ہے۔

%---------------------------------------
%Sample Problem 10.01  p262
\ابتدا{نمونی سوال}\موٹا{زاوی مقام سے زاوی سمتی رفتار کا حصول}\\
شکل \حوالہء{10.5a} میں قرص اپنے  وسطی محور کے گرد گھوم رہا ہے۔ قرص پر حوالہ لکیر کا زاوی مقام \عددی{\theta(t)} ذیل ہے، جہاں \عددی{t} اور \عددی{\theta} بالترتیب سیکنڈ اور ریڈیئن میں ہیں، اور صفر زاوی مقام شکل  میں  دکھایا گیا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_نمونی_قرص}
\theta=-1.00-0.600t+0.250t^2
\end{align}
(آپ چاہیں تو وقتی طور پر لفظ \قول{زاوی مقام}  سے \قول{زاوی} خارج کر کے اور \عددی{\theta} علامت کی جگہ \عددی{x} استعمال کر کے  مسئلے کو باب \حوالہء{2}   کی ترقیم  میں لے جائیں۔ آپ کو باب \حوالہء{2} کی یک بُعدی  حرکت کے مقام کی مساوات   حاصل ہو گی۔)

(ا)قرص کا زاوی مقام بالمقابل وقت  \عددی{t=\SI{-3.0}{\second}} تا \عددی{t=\SI{5.4}{\second}}   ترسیم کریں۔ قرص اور اس پر زاوی   مقام کی حوالہ لکیر   کا خاکہ \عددی{t=\SI{-2.0}{\second}}،،  اور \عددی{t=\SI{4.0}{\second}}   ،  اور اس لمحے پر بنائیں جب ترسیم \عددی{t} محور سے گزرتی ہے۔

\جزوحصہ{کلیدی تصور}
قرص کے زاوی مقام سے مراد اس پر کھینچی حوالہ لکیر کا مقام \عددی{\theta(t)}  ہے، جو مساوات  \حوالہ{مساوات_گھماو_نمونی_قرص} دیتی ہے؛ لہٰذا ہم مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_نمونی_قرص} ترسیم کرتے ہیں؛ نتیجہ شکل \حوالہء{10.5b} میں پیش ہے۔

\موٹا{حساب:}\quad
قرص اور حوالہ لکیر کا مقام کسی مخصوص لمحے پر  خاکہ بنانے کے لئے ضروری ہے کہ اس لمحے پر ہمیں \عددی{\theta} معلوم ہو، جو مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_نمونی_قرص} میں لمحے کا وقت ڈالنے سے حاصل ہو گا۔ یوں \عددی{t=\SI{-2.0}{\second}} کے لئے ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
\theta&=-1.00-(0.600)(-2.0)+(0.250)(-2.0)^2\\
&=\SI{1.2}{\radian}=\SI{1.2}{\radian}\,\frac{\SI{360}{\degree}}{\text{\RL{ریڈیئن}}2\pi}=\SI{69}{\degree}
\end{align*}
یہ نتیجہ کہتا ہے کہ   قرص پر موجود  حوالہ لکیر لمحہ    \عددی{t=\SI{-2.0}{\second}} پر  صفر مقام سے مثبت رخ (خلاف گھڑی) \عددی{1.2} ریڈیئن یعنی \عددی{\SI{69}{\degree}}  گھوم کر ہو گی۔ شکل \حوالہء{10.5b}   کے خاکہ \عددی{1}  میں حوالہ لکیر کا یہ مقام  دکھایا گیا ہے۔

اسی طرح \عددی{t=0} پر \عددی{\theta} کی قیمت \عددی{-1.00} ریڈیئن یا \عددی{\SI{-57}{\degree}} ہو گی، جس کے تحت حوالہ لکیر  صفر زاوی مقام سے  \عددی{1.0} ریڈیئن یا \عددی{\SI{57}{\degree}} منفی رخ (گھڑی وار)  گھوم کر ہو گی، جیسا  خاکہ \عددی{3} میں دکھایا گیا ہے۔ لمحہ \عددی{t=\SI{4.0}{\second}} پر \عددی{\theta} کی قیمت \عددی{0.60}  ریڈیئن یعنی \عددی{\SI{34}{\degree}}  ہو گی (خاکہ \عددی{5})۔ جس لمحے ترسیم محور \عددی{t} سے گزرتی ہے، \عددی{\theta=0} ہو گا اور حوالہ لکیر لمحاتی عین صفر مقام پر ہو گی (خاکہ \عددی{2} اور \عددی{4})۔

(ب) شکل \حوالہء{10.5b} میں \عددی{\theta(t)} کی کم سے کم قیمت   کس  \عددی{t_{\text{\RL{کمتر}}}}   پر ہو گی؟  \عددی{\theta} کی  کم سے کم قیمت کیا ہے؟

\جزوحصہء{کلیدی تصور}
تفاعل  کی انتہا قیمت (یہاں کم سے کم قیمت)  معلوم کرنے کی خاطر  ہم تفاعل کا ایک گنّا  تفرق  لے کر صفر کے برابر رکھتے ہیں۔

\موٹا{حساب:}\quad
تفاعل \عددی{\theta(t)} کا ایک گنّا تفرق ذیل ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_نمونی_رفتار}
\frac{\dif \theta}{\dif t}=-0.600+0.500t
\end{align}
اس کو صفر کے برابر رکھ کر \عددی{t} کے لئے حل  کر   کے  لمحہ \عددی{t_{\text{\RL{کمتر}}}} حاصل ہو گا جس پر \عددی{\theta(t)} کی قیمت کم سے کم ہو گی۔
\begin{align*}
t_{\text{\RL{کمتر}}}&=\SI{1.2}{\second}\quad \quad \text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
\عددی{\theta(t)} کی کم سے کم قیمت جاننے کے لئے ہم مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_نمونی_قرص} میں \عددی{t_{\text{\RL{کمتر}}}} ڈالتے ہیں، جو ذیل دیگا۔
\begin{align*}
\theta&=\text{\RL{ریڈیئن}}\, -.136\approx \SI{-77.9}{\degree} \quad \quad \text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
\عددی{\theta(t)} کی\ترچھا{ کم سے کم } قیمت  (شکل \حوالہء{10.5b} میں نشیب)  صفر زاوی مقام سے قرص کی\ترچھا{ زیادہ سے زیادہ  گھڑی وار} گھماو  ہے، جو خاکہ \عددی{3} سے کچھ زیادہ ہو گا۔

(ج)قرص کی زاوی سمتی رفتار \عددی{\omega}  وقت \عددی{t=\SI{-3.0}{\second}}  تا \عددی{t=\SI{6.0}{\second}} ترسیم کریں۔قرص کا خاکہ \عددی{t=\SI{-2.0}{\second}}، \عددی{t=\SI{4.0}{\second}}، اور \عددی{t_{\text{\RL{کمتر}}}} پر بنائیں ، اور بتائیں ان لمحات پر گھومنے کا رخ اور  \عددی{\omega}  کی علامت  کیا ہو گی۔

\جزوحصہء{کلیدی تصور}
مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_لمحاتی_زاوی_سمتی_رفتار} کے تحت زاوی سمتی رفتار \عددی{\omega} سے مراد \عددی{\dif\theta\!/\!\dif t} ہے جو مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_نمونی_رفتار} دیتی ہے۔ یوں ذیل ہو گا۔
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_رفتار_الف}
\omega=-0.600+0.500t
\end{align}
اس تفاعل ، \عددی{\omega(t)}،  کی ترسیم شکل \حوالہء{10.5c} میں پیش ہے۔ یہ تفاعل خطی ہے لہٰذا اس کی ترسیم ایک سیدھی لکیر ہے۔ ترسیم کی  ڈھلوان  \عددی{\SI{0.500}{\radian\per\second\squared}}ہے  اور  انتصابی محور  (جو دکھایا نہیں گیا)  کو  ترسیم \عددی{\SI{-0.600}{\radian\per\second}} پر قطع کرتی ہے۔

\موٹا{حساب:}\quad
قرص کا خاکہ \عددی{t=\SI{-2.0}{\second}} پر بنانے کی خاطر ہم  مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_رفتار_الف} میں یہ قیمت ڈال کر ذیل حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\omega=\SI{-1.6}{\radian\per\second}\quad\quad \text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
منفی کی علامت کہتی ہے کہ \عددی{t=\SI{-2.0}{\second}} پر قرص گھڑی وار (منفی رخ) گھوم رہا ہے (جیسا شکل \حوالہء{10.5c} میں دائیں  ہاتھ خاکے میں  دکھایا گیا ہے)۔

مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_رفتار_الف} میں \عددی{t=\SI{4.0}{\second}} ڈال کر ذیل حاصل ہو گا۔
\begin{align*}
\omega=\SI{1.4}{\radian\per\second}\quad\quad \text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
مضمر مثبت علامت کہتی ہے قرص مثبت رخ (خلاف گھڑی) گھوم رہا ہے (شکل \حوالہء{10.5c} میں دایاں ہاتھ خاکہ)۔

\عددی{t_{\text{\RL{کمتر}}}}  کے لئے ہم جانتے ہیں \عددی{\dif\theta\!/\!\dif t=0} ہو گا۔یوں \عددی{\omega=0} ہو گا۔جب حوالہ لکیر  ، شکل \حوالہء{10.5b}\عددی{\theta} میں \عددی{\theta}  کی کم سے کم قیمت کو پہنچتی ہے   ، قرص لمحاتی رکتا ہے، جیسا شکل \حوالہء{10.5c} میں وسطی خاکہ عندیہ دیتا ہے۔  شکل \حوالہء{10.5c} میں \عددی{\omega} بالمقابل \عددی{t} کی ترسیم  پر صفر نقطہ  ، جہاں  ترسیم منفی ( گھڑی وار ) گھماو سے مثبت ( خلاف گھڑی)  گھماو کا آغاز کرتی ہے، وہ نقطہ ہے جہاں قرص لمحاتی رکتا ہے۔

(د) جزو ا تا جزو ج کے نتائج استعمال کر کے \عددی{t=\SI{-3.0}{\second}} تا \عددی{t=\SI{6.0}{\second}}   قرص کی حرکت  بیان کریں۔

\موٹا{بیان:}\quad
جب ہم،  \عددی{t=\SI{-3.0}{\second}} پر   ، قرص پر پہلی مرتبہ نظر  ڈالتے ہیں، اس کا زاوی مقام  مثبت  ،  گھماو گھڑی وار  اور رفتار میں کمی دیکھنے کو ملتی ہے۔ یہ \عددی{\theta=-1.36}  ریڈیئن  پر لمحاتی رکنے کے بعد  خلاف گھڑی  گھومنا شروع کرتا ہے اور آخر کار  اس کا زاوی مقام دوبارہ  مثبت ہوتا ہے۔
\انتہا{نمونی سوال}
%---------------------------
%Sample Problem 10.02 p264
\ابتدا{نمونی سوال}\موٹا{زاوی اسراع سے زاوی سمتی رفتار کا حصول}\\
ایک بچہ لٹو  ذیل زاوی اسراع سے گھماتا ہے، جہاں \عددی{t} اور \عددی{\alpha} بالترتیب سیکنڈ اور ریڈیئن فی مربع  سیکنڈ میں ہے۔
\begin{align*}
\alpha=5t^3-4t
\end{align*}
لمحہ \عددی{t=0} پر لٹو کی زاوی سمتی رفتار \عددی{\SI{5}{\radian\per\second}} ، اور   حوالہ لکیر کا زاوی مقام \عددی{\theta=2}  ریڈیئن ہے۔

(ا) لٹو کی زاوی سمتی رفتار  \عددی{\omega(t)}  کا ریاضی فقرہ  حاصل کریں؛ یعنی ایسا تفاعل معلوم کریں جو وقت پر  زاوی سمتی رفتار  کا انحصار صریحاً  دے۔ (ہم جانتے ہیں ایسا تفاعل موجود ہے چونکہ لٹو زاوی اسراع  سے گزر رہا ہے؛ یوں اس کی زاوی سمتی رفتار تبدیل ہو گی۔ )

\جزوحصہء{کلیدی تصور}
\عددی{\alpha(t)}تعریف کے  رو  سے  \عددی{\omega(t)}  کا وقتی تفرق ہو گا۔یوں، وقت کے لحاظ سے  \عددی{\alpha(t)} کا تکمل \عددی{\omega(t)} دیگا۔

\موٹا{حساب:}\quad
مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_لمحاتی_اسراع}  ذیل کہتی ہے
\begin{align*}
\dif \omega=\alpha \dif t
\end{align*}
لہٰذا 
\begin{align*}
\int \dif \omega=\int \alpha \dif t
\end{align*}
ہو گا جو ذیل کے گی، جہاں \عددی{C} تکمل کا مستقل ہے۔
\begin{align*}
\omega=\int (5t^3-4t)\dif t=\frac{5}{4}t^4-\frac{4}{2}t^2+C
\end{align*}
ہم جانتے ہیں \عددی{t=0} پر \عددی{\omega=\SI{5}{\radian\per\second}} ہے؛ اس معلومات کو در ج بالا میں ڈال کر:
\begin{align*}
\SI{5}{\radian\per\second}=0-0+C
\end{align*}
تکمل کا مستقل   \عددی{C=\SI{5}{\radian\per\second}}    حاصل ہو گا۔یوں  درکار  تفاعل ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
\omega=\frac{5}{4}t^4-\frac{4}{2}t^2+5\quad\quad \text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
(ب) لٹو کے زاوی مقام \عددی{\theta(t)} کا ریاضی فقرہ تلاش کریں۔

\جزوحصہء{کلیدی تصور}
تعریف کے رو سے \عددی{\theta(t)} کا وقتی تفرق \عددی{\omega(t)} دیگا۔ یوں، وقت کے لحاظ سے \عددی{\omega(t)} کا تکمل \عددی{\theta(t)} دیگا۔

\موٹا{حساب:}\quad
مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_لمحاتی_زاوی_سمتی_رفتار} کے تحت:
\begin{align*}
\dif \theta=\omega \dif t
\end{align*}
ہو گا جس سے ذیل لکھا جا سکتا ہے،
\begin{align*}
\theta&=\int \omega \dif t=\int (\frac{5}{4}t^4-\frac{4}{2}t^2+5)\dif t\\
&=\frac{1}{4}t^5-\frac{2}{3}t^3+5t+C'\\
&=\frac{1}{4}t^5-\frac{2}{3}t^3+5t+2\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
جہاں \عددی{t=0}  پر \عددی{\theta=\SI{2}{\radian}} جانتے ہوئے \عددی{C'} کی قیمت  حاصل کی گئی۔
\انتہا{نمونی سوال}
%------------------------------
%p264
\حصہء{کیا زاوی مقادیر سمتیات   ہیں؟}
ہم   اکیلے  ذرے  کا مقام، سمتی رفتار، اور اسراع سمتیات سے بیان کر سکتے ہیں۔ اگر ذرہ  صرف ایک  محور پر حرکت کرتا ہو،  سمتی ترقیم استعمال کرنا ضرورت نہیں۔ایسے ذرے کو صرف دو رخ  دستیاب ہیں جنہیں مثبت اور منفی علامت سے ظاہر کیا جا سکتا ہے۔

اسی طرح استوار جسم  قائمہ محور  پر  ، محور کے ہمراہ  دیکھتے ہوئے، صرف خلاف گھڑی اور گھڑی وار   گھوم سکتا ہے۔ان رخ کو ہم مثبت اور منفی سے ظاہر کر سکتے ہیں۔ یہاں ایک سوال اٹھتا ہے: \قول{کیا ہم گھومتے جسم کے زاوی ہٹاو، زاوی سمتی رفتار، اور زاوی اسراع کو سمتیات  سمجھ  سکتے ہیں؟} اس کا جواب ہے \قول{جی ہاں} (زاوی ہٹاو کے  لئے   نیچے  پیش انتباہ  ضرور دیکھیں۔)

\موٹا{زاوی سمتی رفتار۔} زاوی سمتی رفتار کو دیکھیں۔ شکل \حوالہء{10.6a} میں \عددی{\omega=33\tfrac{1}{3}}   چکر فی سیکنڈ  کی   مستقل زاوی رفتار   سے گھڑی وار  رخ  گھومتا ہوا قرص دکھایا گیا ہے۔ جیسا شکل \حوالہء{10.6b} میں دکھایا گیا ہے، ہم اس کی سمتی زاوی  رفتار  گھماو کے محور پر سمتیہ   \عددی{\vec{\omega}} سے ظاہر کر سکتے ہیں۔ اس کا طریقہ کار یوں ہے: سمتیہ کی لمبائی   کسی موزوں پیمانہ کے تحت   رکھی جاتی ہے، مثلاً   \عددی{\SI{1}{\centi\meter}} کو \عددی{10} چکر فی منٹ  کی مطابقت سے رکھ  جا سکتا ہے۔ اس کے بعد \عددی{\vec{\omega}} کا رخ تعین کرنے کے لئے ہم \اصطلاح{ دائیں ہاتھ کا قاعدہ }استعمال کرتے ہیں، جو شکل \حوالہء{10.6c} میں پیش ہے: قرص کو دائیں ہاتھ میں یوں پکڑیں کہ  انگلیاں    \ترچھا{ گھماو کے رخ}  ہوں۔ آپ کا سیدھا کھڑا انگوٹھا  زاوی سمتی رفتار کے سمتیہ کا رخ دیگا۔ اگر قرص مخالف رخ گھومے، دائیں ہاتھ قاعدہ کے تحت \عددی{\vec{\omega}}  بھی  مخالف رخ ہو گا۔

زاوی مقادیر       سمتیات سے ظاہر کرنے کی عادت مشکل سے  ڈلتی ہے۔ ہم فوراً سوچتے ہیں  کہ سمتیہ کے  ہمراہ  کوئی چیز  حرکت  کرے گی۔یہاں  ایسا نہیں ہو گا۔  اس کے بجائے کوئی چیز (جیسا استوار جسم) سمتیہ کے رخ کے  \ترچھا{گرد  } گھومتی ہے۔ خالص گھماو کی دنیا میں،  سمتیہ کا رخ کسی چیز کی حرکت کا رخ نہیں بلکہ  گھماو کی محور دیگا۔ بہرحال، سمتیہ حرکت بھی تعین کرتا ہے۔مزید، یہ   سمتیات  سلجھانے کے  ان تمام قواعد کی تعمیل کرتا ہے جو    باب \حوالہء{3} میں  پیش  کیے گئے۔ زاوی اسراع \عددی{\vec{\alpha}}  بھی ایک  سمتیہ ہے، اور یہ بھی ان قواعد کی تعمیل کرتا ہے۔

اس باب میں صرف   قائمہ محور پر گھماو کی بات کی جائے گی۔ ان میں سمتیات استعمال کرنے کی ضرورت نہیں؛ ہم زاوی سمتی رفتار کو \عددی{\omega} اور زاوی اسراع کو \عددی{\alpha} سے ظاہر کر  کے، خلاف گھڑی گھماو کو مثبت اور گھڑی وار گھماو کو منفی  کی علامت سے ظاہر کر سکتے ہیں۔

\موٹا{زاوی ہٹاو۔} پہلے  انتباہ کی بات کرتے ہیں: زاوی ہٹاو (ماسوائے  انتہائی چھوٹا  ہٹاو) کو سمتیہ سے ظاہر نہیں کیا جا سکتا۔ کیوں نہیں؟ ہم یقیناً اس کے رخ اور قدر کی بات کر سکتے ہیں، جیسا شکل \حوالہء{10.6} میں زاوی سمتی رفتار کے لئے کیا گیا۔ تاہم، سمتیہ سے ظاہر کیے جانے کے قابل ہونے کے لئے ضروری ہے کہ مقدار سمتی جمع کے قواعد پر پورا اترتی  ہو۔ ان قواعد میں ایک قاعدہ کہتا ہے کہ  سمتیات جمع کرتے وقت ان کی ترتیب غیر ضروری ہے۔ زاوی ہٹاو اس قاعدہ پر پورا نہیں اترتا۔

شکل \حوالہء{10.7} میں  دی گئی مثال پر غور کریں۔ ایک کتاب  کو، جو ابتدائی طور پر افقی پڑی ہے، دو مرتبہ \عددی{\SI{90}{\degree}} زاوی ہٹاو سے گزارا گیا ہے؛ ایک مرتبہ شکل \حوالہء{10.7a}   اور دوسری مرتبہ شکل \حوالہء{10.7b} کی طرح۔  دونوں  میں ہٹاو  برابر، لیکن  ترتیب ایک نہیں، اور  آخر میں کتاب  ایک جیسی سمت بند نہیں۔ دوسری مثال لیتے ہیں۔ دایاں ہاتھ لٹکا کر ہتھیلی  ران پر رکھیں۔ کلائی سخت  کر کے،  (1)  بازو   سامنے اتنا اٹھائیں   کہ افقی ہو، (2)  اس کو پورا  دائیں لے جائیں، اور (3) اس کے بعد ہاتھ واپس نیچے ران تک لے جائیں۔ آپ کی ہتھیلی اب سامنے رخ ہو گی۔ اگر آپ یہی عمل الٹ ترتیب سے دہرائیں، آپ کی ہتھیلی  آخر میں کس رخ ہو گی؟ ان مثال سے ہم دیکھتے ہیں کہ زاوی  ہٹاو  کا مجموعہ انہیں جمع کرنے کی   ترتیب پر منحصر ہے، لہٰذا  ہٹاو کو سمتیہ تصور نہیں کیا جا سکتا۔

%-------------------------------------
%sec 10-2 Rotation With Constant Angular Acceleration  p266
\حصہ{مستقل اسراع کے ساتھ گھماو}
\موٹا{مقاصد}\\
اس حصہ کو پڑھنے کے بعد آپ ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
مستقل زاوی اسراع کی صورت میں زاوی مقام، زاوی ہٹاو، زاوی سمتی رفتار، زاوی اسراع، اور  گزرے دارانیے کے   تعلق  (جدول \حوالہ{جدول_گھماو_مستقل_اسراع_مساوات}) استعمال کر پائیں گے۔
\end{enumerate}

\موٹا{کلیدی تصور}
\begin{itemize}
\item
مستقل زاوی اسراع  (جس میں  \عددی{\alpha}  مستقل ہو گا) گھماو حرکت کی ایک اہم   خصوصی صورت ہے، جس کی مجرد حرکیات  مساوات  ذیل ہیں۔
\begin{align*}
\omega&=\omega_0+\alpha t\\
\theta-\theta_0&=\omega_0 t+\frac{1}{2}\alpha t^2\\
\omega^2&=\omega_0^2+2\alpha(\theta-\theta_0)\\
\theta-\theta_0&=\frac{1}{2}(\omega+\omega_0)t\\
\theta-\theta_0&=\omega t-\frac{1}{2}\alpha t^2
\end{align*}
\end{itemize}

\جزوحصہء{مستقل زاوی اسراع کا گھماو}
مستقیم حرکت  میں \ترچھا{ مستقل خطی اسراع}  کی حرکت (مثلاً، زمین پر گرتا ہوا جسم) ایک اہم خصوصی صورت ہے۔ جدول \حوالہء{2.1} میں  اس طرح کی حرکت  کو مطمئن کرتی مساوات پیش کی گئیں۔

خالص گھماو میں \ترچھا{ مستقل زاوی اسراع }  ایک اہم خصوصی صورت ہے؛ اس   کو مطمئن کرنے  والی مطابقتی  مساوات  پائی جاتی ہیں۔ ہم انہیں یہاں اخذ نہیں کریں گے، بلکہ مطابقتی خطی مساوات میں  مساوی زاوی متغیرات ڈال کر انہیں پیش کرتے ہیں۔ جدول \حوالہ{جدول_گھماو_مستقل_اسراع_مساوات} میں مساوات کی دونوں فہرست (مساوات \حوالہء{2.11} اور مساوات \حوالہء{2.15} تا مساوات \حوالہء{2.18}؛ مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_الف} تا مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_ٹ}) پیش کی گئی ہیں۔

\begin{table}
\caption{مستقل خطی اسراع اور مستقل زاوی اسراع کی حرکت کی مساوات}
\label{جدول_گھماو_مستقل_اسراع_مساوات}
\centering
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{align}
&\text{\RL{خطی مساوات}}\notag\\
v&=v_0+at\tag{\setlatin{\حوالہء{2.11}}}\\
x-x_0&=v_0t+\frac{1}{2}at^2\tag{\setlatin{\حوالہء{2.15}}}\\
v^2&=v_0^2+2a(x-x_0)\tag{\setlatin{\حوالہء{2.16}}}\\
x-x_0&=\frac{1}{2}(v_0+v)t\tag{\setlatin{\حوالہء{2.17}}}\\
x-x_0&=vt-\frac{1}{2}at^2\tag{\setlatin{\حوالہء{2.18}}}
\end{align}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{align}
&\text{\RL{زاوی مساوات}}\notag\\
\omega&=\omega_0+\alpha t\label{مساوات_گھماو_زاوی_الف}\\
\theta-\theta_0&=\omega_0 t+\frac{1}{2}\alpha t^2 \label{مساوات_گھماو_زاوی_ب}\\
\omega^2&=\omega_0^2+2\alpha(\theta-\theta_0) \label{مساوات_گھماو_زاوی_پ}\\
\theta-\theta_0&=\frac{1}{2}(\omega_0+\omega)t  \label{مساوات_گھماو_زاوی_ت}\\
\theta-\theta_0&=\omega t-\frac{1}{2}\alpha t^2  \label{مساوات_گھماو_زاوی_ٹ}
\end{align}
\end{minipage}
\end{table}


یاد رہے مساوات \حوالہء{2.11} اور مساوات \حوالہء{2.15} مستقل خطی اسراع کی بنیادی مساوات ہیں، جن سے  فہرست کی باقی تمام مساوات اخذ کی جا سکتی ہیں۔ اس طرح، مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_الف} اور مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_ب} مستقل زاوی اسراع کی بنیادی مساوات ہیں، جن سے زاوی مساوات کی فہرست کی باقی تمام مساوات اخذ کی جا سکتی ہیں۔ مستقل زاوی اسراع کا سادہ مسئلہ حل کرنے کے لئے آپ عموماً  زاوی فہرست سے (اگر یہ فہرست آپ کے پاس موجود ہو)    ایک مساوات استعمال کر پائیں گے۔ آپ وہ مساوات منتخب کریں گے جس میں صرف وہ متغیر غیر معلوم ہو جو آپ کو  درکار ہو۔ بہتر طریقہ یہ ہو گا کہ آپ مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_الف} اور مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_ب} یاد کر لیں اور جب ضرورت پیش آئے، انہیں بطور ہمزاد مساوات حل کریں۔

%--------------------------
\ابتدا{آزمائش}
گھومے جسم کا زاوی مقام \عددی{\theta(t)} چار مختلف صورتوں میں (ا)  \عددی{\theta=3t-4}، (ب) \عددی{\theta=-5t^3+4t^2+6}، (ج) \عددی{\theta=2\!/\!t^2-4\!/\!t}، اور (د) \عددی{\theta=5t^2-3} ہے۔  جدول \حوالہ{جدول_گھماو_مستقل_اسراع_مساوات} کی  زاوی مساوات  کا اطلاق کن صورتوں پر ہو گا؟
\انتہا{آزمائش}
%--------------------------------------

%sample problem 10.03 p267
\ابتدا{نمونی سوال}\موٹا{مستقل زاوی اسراع، چکی کا پاٹ}\\
شکل \حوالہء{10.8} میں  پاٹ  مستقل زاوی اسراع \عددی{\alpha=\SI{0.34}{\radian\per\second\squared}} سے گھوم رہا ہے۔ وقت \عددی{t=0} پر اس کی  زاوی سمتی رفتار  \عددی{\omega_0=\SI{-4.6}{\radian\per\second}} ہے، اور اس پر کھینچی گئی حوالہ لکیر کا مقام \عددی{\theta_0=0} ہے۔

(ا)  وقت \عددی{t=0} سے  کتنی دیر بعد حوالہ لکیر  زاوی مقام \عددی{\theta=5.0}  چکر پر ہو گی؟

\موٹا{کلیدی تصور}\\
چونکہ زاوی  اسراع   مستقل ہے لہٰذا ہم جدول \حوالہ{جدول_گھماو_مستقل_اسراع_مساوات} سے مساوات چن سکتے ہیں۔ ہم مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_ب}
\begin{align*}
\theta-\theta_0=\omega_0 t+\frac{1}{2}\alpha t^2
\end{align*}
 کا انتخاب اس لئے  کرتے ہیں کہ اس میں  صرف ایک متغیر، \عددی{t}،  نا معلوم ہے اور ہمیں   یہی درکار ہے۔
 
 \موٹا{حساب:}\quad
 دی گئی معلومات ڈال کر اور \عددی{\theta_0=0} اور \عددی{\theta=\text{\RL{چکر}}\,5.0=10\pi\,\si{\radian}}  لیتے ہوئے  ذیل  ہو گا۔
 \begin{align*}
 10\pi\,\si{\radian}=(\SI{-4.6}{\radian\per\second})t+\frac{1}{2}(\SI{0.35}{\radian\per\second\squared})t^2
 \end{align*}
 (اکائیوں  کے ثبات کی خاطر ہم \عددی{5.0} چکر کو \عددی{10\pi} ریڈیئن میں تبدیل کرتے ہیں۔)  اس  دو درجی الجبرائی مساوات کو حل کرنے سے ذیل حاصل ہو گا۔
 \begin{align*}
 t=\SI{32}{\second}\quad\quad \text{\RL{(جواب)}}
 \end{align*}
 ان ایک عجیب بات پر غور کریں۔ جب ہم پہلی مرتبہ پاٹ  پر نظر ڈالتے ہیں یہ منفی رخ گھوم کر \عددی{\theta=0} سمت بند مقام   سے گزرتا  ہے۔ اس کے باوجود \عددی{\SI{32}{\second}} بعد ہم اسے \عددی{\theta=5.0}   چکر     مثبت سمت بند   مقام پر پاتے ہیں۔ اس دورانیے میں ایسا کیا ہوا کہ پاٹ  مثبت سمت بند مقام پر ہو سکتا ہے؟
 
 (ب)وقت  \عددی{t=0} اور \عددی{t=\SI{32}{\second}} کے بیچ پاٹ کے گھماو پر تبصرہ کریں۔
 
 \موٹا{تبصرہ:}\quad
پاٹ ابتدائی طور پر منفی  (گھڑی وار)    رخ \عددی{\omega_0=\SI{-4.6}{\radian\per\second}}   زاوی  رفتار سے حرکت کرتا ہے، تاہم اس کا زاوی  اسراع \عددی{\alpha} مثبت ہے۔ ابتدائی زاوی رفتار اور زاوی اسراع کی علامتیں الٹ ہونے  کی بدولت  پاٹ  منفی رخ چلتے چلتے  بتدریج آہستہ ہوتے رک کر  مثبت رخ گھومنا شروع کرتا ہے۔ حوالہ لکیر  مثبت رخ چل کر \عددی{\theta=0} مقام سے دوبارہ گزرتی ہے اور \عددی{t=\SI{32}{\second}} گزرنے تک مثبت رخ  مزید  \عددی{5.0} چکر کاٹ چکا ہوتا ہے۔

(ج)پاٹ کس وقت \عددی{t} پر لمحاتی رکتا ہے؟

\موٹا{حساب:}\quad
ہم دوبارہ زاوی مساوات کی فہرست پر نظر ڈالتے ہیں اور ایسی مساوات لینا چاہتے ہیں جس میں صرف  \عددی{t}   نا معلوم متغیر  ہو۔ تاہم، اب مساوات میں \عددی{\omega} کا ہونا بھی ضروری ہے، تا کہ ہم اس کو \عددی{0} لے کر  مطابقتی \عددی{t} کے لئے حل کریں۔ ہم مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_الف} منتخب کرتے ہیں، جو ذیل دیگی۔
\begin{align*}
t=\frac{\omega-\omega_0}{\alpha}=\frac{0-(\SI{-4.6}{\radian\per\second})}{\SI{0.35}{\radian\per\second\squared}}=\SI{13}{\second}\quad\quad \text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
\انتہا{نمونی سوال}
%----------------------------

%sample problem 10.04 p267
\ابتدا{نمونی سوال}\موٹا{مستقل زاوی اسراع، پہیے کی  سواری}\\
تفریح گاہ میں  ایک بڑا  پہیا چلاتے ہوئے  آپ کی نظر  پہیے پر سوار ایک شخص  پر پڑتی ہے جو  پریشان نظر آتا ہے۔آپ پہیے کی زاوی سمتی  رفتار مستقل زاوی اسراع  کے ساتھ  \عددی{\SI{3.40}{\radian\per\second}} سے  \عددی{20.0} چکروں میں کم کر کے \عددی{\SI{2.00}{\radian\per\second}}  کرتے ہیں۔ (اس شخص کو \قول{گھومتا  شخص} تصور کرنے سے \قول{مستقیم حرکت کرتا  شخص} کہنا زیادہ بہتر ہو گا۔)

(ا)   زاوی سمتی رفتار کی کمی کے دوران مستقل زاوی اسراع کیا ہو گی؟

\موٹا{کلیدی تصور}\\
پہیے کی زاوی اسراع   مستقل ہے، لہٰذا ہم  اس کی زاوی سمتی رفتار اور زاوی ہٹاو کا تعلق  مستقل زاوی اسراع کی مساوات (مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_الف} اور مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_ب}) سے  جان  سکتے ہیں۔

\موٹا{حساب:}\quad
آئیں دیکھیں آیا ہم ان بنیادی مساوات کو حل کر پائیں گے۔ ابتدائی زاوی سمتی رفتار \عددی{\omega_0=\SI{3.40}{\radian\per\second}}، زاوی ہٹاو \عددی{\theta-\theta_0=\text{\RL{چکر}}\, 20.0}، اور   ہٹاو کے آخر پر زاوی سمتی رفتار \عددی{\omega=\SI{2.00}{\radian\per\second}} ہے۔ہم مستقل زاوی اسراع \عددی{\alpha} جاننا چاہتے ہیں۔ دونوں مساوات میں وقت \عددی{t} پایا جاتا ہے، جس میں ضروری نہیں ہم دلچسپی رکھتے ہوں۔

نا معلوم \عددی{t} خارج کرنے کے لئے ہم مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_الف} سے 
\begin{align*}
t=\frac{\omega-\omega_0}{\alpha}
\end{align*}
لکھ کر مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_ب} میں ڈالتے ہیں۔
\begin{align*}
\theta-\theta_0=\omega_0\big(\frac{\omega-\omega_0}{\alpha}\big)+\frac{1}{2}\alpha\big(\frac{\omega-\omega_0}{\alpha}\big)^2
\end{align*}
\عددی{\alpha} کے لئے حل کر کے، دی گئی معلومات پُر کر کے ، اور \عددی{20.0} چکر کو \عددی{\SI{125.7}{\radian}} میں بدل کر ذیل حاصل ہو گا۔
\begin{align*}
\alpha&=\frac{\omega^2-\omega_0^2}{2(\theta-\theta_0)}=\frac{(\SI{2.00}{\radian\per\second})^2-(\SI{3.40}{\radian\per\second})^2}{2(\SI{125.7}{\radian})}\\
&=\SI{-0.0301}{\radian\per\second\squared}\quad\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
(ب)  رفتار کتنے وقت میں کم کی گئی؟

\موٹا{حساب:}\quad
چونکہ اب ہم \عددی{\alpha} جانتے ہیں، مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_الف} استعمال کر کے \عددی{t} حاصل کیا جا سکتا ہے۔
\begin{align*}
t&=\frac{\omega-\omega_0}{\alpha}=\frac{\SI{2.00}{\radian\per\second}-\SI{3.40}{\radian\per\second}}{\SI{-0.0301}{\radian\per\second\squared}}\\
&=\SI{46.5}{\second}\quad\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
\انتہا{نمونی سوال}
%--------------------------------

%section 10-3 Relating The Linear And Angular Variables p268

\حصہ{خطی اور زاوی متغیرات کا    رشتہ}
\موٹا{مقاصد}\\
اس حصے کو پڑھنے کے بعد آپ ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
 قائمہ محور  پر گھومتے ہوئے استوار  جسم کے زاوی  متغیرات   (زاوی مقام، زاوی سمتی رفتار، اور زاوی اسراع) کا  جسم پر ایک  ذرے  ، جو کسی رداس پر پایا جاتا ہو، کے خطی متغیرات (مقام، سمتی رفتار، اور اسراع)  کے ساتھ تعلق  جان پائیں گے۔
 \item
 مماسی اسراع اور رداسی اسراع میں تمیز کر پائیں گے، اور  کسی محور پر گھومتے ہوئے جسم پر موجود ذرے  کے لئے بڑھتی زاوی رفتار اور گھٹتی زاوی رفتار  کی  صورت میں   دونوں کے سمتیہ  بنا پائیں گے۔
\end{enumerate}

\موٹا{کلیدی تصور}\\
\begin{itemize}
\item
گھومتے جسم   پر محور  گھماو  سے عمودی  فاصلہ  \عددی{r} پر  پائے جانے والا  نقطہ، رداس \عددی{r} کے  دائرے پر حرکت کرتا ہے۔ اگر جسم زاویہ \عددی{\theta} گھومے، یہ نقطہ درج ذیل    قوسی فاصلہ \عددی{s} طے کریگا، جہاں \عددی{\theta} ریڈیئن میں ناپا جائے گا۔
\begin{align*}
s=\theta r\quad\quad\quad \text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}} 
\end{align*}
\item
اس  نقطے کا خطی سمتی رفتار \عددی{\vec{v}}  دائرے کو مماسی ہو گا؛ نقطے کا  خطی رفتار ذیل ہو گا، جہاں \عددی{\omega}  جسم اور نقطے کا (ریڈیئن فی سیکنڈ)  زاوی رفتار ہے۔
\begin{align*}
v=\omega r\quad\quad \quad \text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align*}
\item
اس نقطے کے  خطی اسراع \عددی{\vec{a}} کے دو حصے ہوں گے؛ ایک مماسی  جزو اور دوسرا رداسی جزو۔ مماسی جزو ذیل ہو گا، جہاں  \عددی{\alpha}  جسم کے  (ریڈیئن فی مربع سیکنڈ میں)  زاوی اسراع  کی قدر ہے۔
\begin{align*}
a_{t}=\alpha r \quad\quad \text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align*}
رداسی جزو ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
a_r=\frac{v^2}{r}=\omega^2r\quad\quad \text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align*}
\item
اگر یہ نقطہ یکساں دائری  حرکت کرتا ہو،  اس نقطے اور جسم کا دوری عرصہ \عددی{T} ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
T=\frac{2\pi r}{v}=\frac{2\pi}{\omega}\quad\quad\text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align*}
\end{itemize}

%p268
\جزوحصہء{خطی اور زاوی متغیرات کا   رشتہ}
محور   گھماو کے گرد دائرے پر مستقل خطی رفتار \عددی{v} کے ساتھ  حرکت کرتے ہوئے  ذرے کی یکساں دائری حرکت  پر حصہ \حوالہء{4.5} میں غور کیا گیا۔ جب استوار جسم  کسی محور پر گھومتا ہے، جسم کا پر ذرہ اپنے ایک دائرے پر  اسی  محور کے گرد گھومتا ہے۔ چونکہ جسم استوار (بلا لچک) ہے، ایسے تمام ذرے  ہم قدم چل کر ایک جتنے وقت میں ایک چکر مکمل کرتے ہیں؛ ان سب کی زاوی رفتار \عددی{w}  برابر  ہے۔

تاہم، ایک ذرہ جتنا محور سے دور ہو گا، اتنا اس کے دائرے کا محیط بڑا ہو گا، لہٰذا اس کی خطی  رفتار  \عددی{v} اتنی زیادہ ہو گی۔ \اصطلاح{گھومنے والے  جھولے }\فرہنگ{گھومنے والا جھولا}\حاشیہب{merry go round}\فرہنگ{merry go round} پر بیٹھ کر آپ  اسے محسوس کر سکتے ہیں۔ مرکز سے جتنے فاصلے پر بھی  آپ   ہوں، آپ کی زاوی رفتار  \عددی{\omega} ایک جتنی ہو گی، تاہم     مرکز سے دور  ہونے پر    آپ کی خطی رفتار \عددی{v}   بڑھے گی۔

ہم  جسم پر کسی مخصوص نقطے کے خطی متغیرات \عددی{s}، \عددی{v}، اور \عددی{a}  اور سی  جسم کے زاوی متغیرات \عددی{\theta}، \عددی{\omega}، اور \عددی{\alpha} کا تعلق جاننا چاہتے ہیں۔ متغیرات کی  ان  فہرست  کا  رشتہ  \ترچھا{ محور گھماو  سے  نقطے کے عمودی فاصلہ } \عددی{r} کے ذریعے ہو گا۔ یہ عمودی فاصلہ ،  نقطے اور محور گھماو کے بیچ  عمودی   لکیر پر ناپا جائے گا۔ یہ فاصلہ اس دائرے کا رداس \عددی{r} ہو گا جس پر محور  گھماو  کے گرد نقطہ  حرکت کرتا ہے۔

%p269
\جزوجزوحصہء{مقام}
اگر استوار جسم پر کھینچی گئی حوالہ لکیر زاویہ \عددی{\theta}  گھومے، محور گھماو سے  \عددی{r}   فاصلے پر موجود جسم کے اندر نقطہ دائری قوس پر فاصلہ \عددی{s} طے کرے گا، جہاں \عددی{s} کی قیمت مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_رداسی_فاصلہ_الف}  دیتی ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_الف}
s=\theta r \quad\quad\text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align}
مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_الف}  ہمارا پہلی  خطی و زاوی تعلق ہے۔\ترچھا{ انتباہ:} زاویہ \عددی{\theta}کی ناپ  ریڈیئن  میں لازمی ہے چونکہ درج بالا مساوات زاویے کی  ریڈیئن  میں ناپ کی تعریف ہے۔

\جزوجزوحصہء{رفتار}
رداس \عددی{r}  کو مستقل رکھ کر وقت کے ساتھ مساوات   \حوالہ{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_الف} کا  تفرق  ذیل دیگا۔
\begin{align*}
\frac{\dif s}{\dif t}=\frac{\dif \theta}{\dif t} r 
\end{align*}
لیکن، \عددی{\dif s\!/\!\dif t}  نقطے کی خطی  رفتار  (خطی سمتی رفتار  کی قدر)، اور \عددی{\dif\theta\!/\!\dif t}  گھومتے جسم کی  زاوی رفتار \عددی{\omega} ہے۔ یوں ذیل ہو گا۔
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_ب}
v=\omega r \quad\quad\text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align}
\ترچھا{انتباہ:} زاوی رفتار \عددی{\omega} لازماً ریڈیئن فی سیکنڈ میں ناپی  جائے  گی۔

استوار جسم  کے تمام اندرونی   نقطے  ایک زاوی رفتار  \عددی{\omega} سے گھومتے ہیں لہٰذا مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_ب} کہتی ہے زیادہ رداس \عددی{r} پر واقع نقطے کی خطی رفتار \عددی{v} زیادہ ہو گی۔ شکل \حوالہء{10.9a} ہمیں  یاد دلاتی ہے کہ ہر   نقطے  کی خطی سمتی رفتار ہمیشہ   نقطے کی دائری راہ کو مماسی ہو گی۔

اگر جسم کا زاوی رفتار \عددی{w} مستقل ہو، مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_ب} کہتی ہے جسم کے اندر  نقطے کی خطی رفتار  \عددی{v} بھی مستقل ہو گی۔یوں، جسم کے اندر موجود ہر نقطہ  یکساں دائری حرکت کرتا ہے۔استوار جسم کے  ہر اندرونی نقطے کی حرکت  کا دوری   عرصہ \عددی{T} مساوات \حوالہء{4.35}ذیل دیتی ہے۔
\begin{align}
T=\frac{2\pi r}{v}
\end{align}
اس مساوات کے تحت ، ایک چکر کے  فاصلے  \عددی{2\pi r}    کو اس رفتار سے تقسیم کر کے جس  سے فاصلہ طے کیا جائے ، ایک چکر کا وقت   حاصل ہو گا۔ مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_ب} سے \عددی{v}  ڈال کر \عددی{r} منسوخ کر کے ذیل حاصل ہو گا۔
\begin{align}
T=\frac{2\pi}{\omega}\quad\quad\text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align}
یہ معادل مساوات کہتی ہے    ایک چکر کا زاوی فاصلہ ، \عددی{2\pi}  ریڈیئن  ، اس زاوی رفتار سے تقسیم کر کے ، جس سے زاوی  فاصلہ طے کیا جائے، ایک چکر کا وقت حاصل ہو گا۔

\جزوجزوحصہء{اسراع}
رداس \عددی{r} مستقل رکھ کر \عددی{t}  کے لحاظ سے  مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_ب} کا  تفرق  ذیل دیگا۔
%eq 10.21
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_اسراع_زاوی_الف}
\frac{\dif v}{\dif t}=\frac{\dif \omega}{\dif t}r
\end{align}
یہاں  ہم  ایک پیچیدگی  کا سامنا  کرتے ہیں۔ مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_اسراع_زاوی_الف} کا بایاں ہاتھ \عددی{\dif v\!/\!\dif t} خطی اسراع کے  صرف اس حصے کو ظاہر کرتا ہے جو خطی سمتی رفتار \عددی{\vec{v}} کی\ترچھا{ قدر } \عددی{v}   کی تبدیلی کا ذمہ دار ہے۔ سمتی رفتار \عددی{\vec{v}} کی طرح خطی اسراع کا  یہ حصہ نقطے کی راہ کو مماسی ہو گا۔ہم اسے خطی اسراع کا \ترچھا{  مماسی جزو } \عددی{a_t} کہہ کر ذیل لکھتے ہیں، جہاں \عددی{\alpha=\dif\omega\!/\!\dif t} ہے۔
%eq 10.22
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_اسراع_ب}
a_t=\alpha r\quad\quad \text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align}
\ترچھا{انتباہ:} مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_اسراع_ب} میں  زاوی اسراع \عددی{\alpha}  کا ریڈیئن  ناپ  میں  ہونا لازم ہے۔
%----------------------------------
%p270
ساتھ ہی، جیسا مساوات \حوالہء{4.34} ہمیں بتاتی ہے، دائری راہ پر گامزن ذرے (یا نقطے) کے خطی اسراع  کا  (رداسی مرکز کے رخ) \ترچھا{ رداسی جزو }\عددی{a_r=\tfrac{v^2}{r}} ہو گا، جو خطی سمتی  رفتار \عددی{\vec{v}} کے \ترچھا{ رخ}  میں تبدیلی کا ذمہ دار ہو گا۔ مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_ب} سے \عددی{v} ڈال کر یہ جزو درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔
%eq 10.23
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_رداسی_اندر_اسراع_جزو}
a_r=\frac{v^2}{r}=\omega^2 r\quad\quad\text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align}
یوں، جیسا شکل \حوالہء{10.9b} میں دکھایا گیا ہے،  استوار گھومتے جسم پر نقطے کے خطی اسراع  کے عموماً دو جزو ہوں گے۔جب بھی  جسم کی زاوی سمتی رفتار غیر صفر ہو،   رداسی اندر  کی طرف کا   جزو  \عددی{a_r}  موجود ہو گا  (جو مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_رداسی_اندر_اسراع_جزو} دیتی ہے)۔ مماسی جزو \عددی{a_t} (جو مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_اسراع_زاوی_الف} دیتی ہے) اس صورت ہو گا جب  زاوی اسراع غیر صفر ہو۔

%---------------------------------
\ابتدا{آزمائش}
گھومنے والے جھولے     کے حلقہ   پر چیونٹی بیٹھی ہے۔ اگر اس  نظام (گھومنا والا جھولا  و چیونٹی)  کی  زاوی سمتی رفتار  مستقل ہو، کیا چیونٹی کا (ا) رداسی اسراع اور (ب) مماسی اسراع ہو گا؟ اگر \عددی{\omega} گھٹ رہی ہو، کیا چیونٹی کا (ج) رداسی اسراع اور (د) مماسی اسراع ہو گا؟
\انتہا{آزمائش}
%-----------------------------------

%Sample problem 10.05 p270
\ابتدا{نمونی سوال}\موٹا{تفریح گاہ میں ایک بڑے  حلقہ کی بناوٹ}\\
ہمیں ایک بڑا افقی   حلقہ ، جس کا رداس \عددی{r=\SI{33.1}{\meter}} ہو گا،  بنانے کو کہا گیا ہے جو انتصابی دھرے پر چلے گا۔(یہ چین میں  موجود دنیا کے سب سے بڑے پہیے جتنا ہو گا۔) سوار حلقے کے  بیرونی  دیوار میں موجود دروازے سے داخل ہو کر اس  دیوار کے ساتھ کھڑے ہوں گے (شکل \حوالہء{10.10a})۔ حلقے پر حوالہ لکیر کا زاوی مقام \عددی{\theta(t)}  لمحہ \عددی{t=0} سے لمحہ   \عددی{t=\SI{2.30}{\second}}  تک ذیل دیتی ہے، جہاں \عددی{c=\SI{6.39e-2}{\radian\per\second\cubed}} ہے۔
\begin{align}
\theta=ct^3
\end{align}
لمحہ \عددی{t=\SI{2.30}{\second}} کے بعد جھولنے  کے پھیرا  مکمل ہونے تک  زاوی رفتار مستقل  رکھی جائے گی۔ گھومنا شروع ہونے کے بعد، سوار کے پاوں تلے فرش ہٹا دی جائے گی، لیکن وہ گرے گا نہیں؛ بلکہ وہ دیوار کے ساتھ مضبوطی سے جکڑا  محسوس کرے گا۔لمحہ \عددی{t=\SI{2.20}{\second}} پر شخص  کی زاوی رفتار \عددی{\omega}، خطی رفتار \عددی{v}، زاوی اسراع \عددی{\alpha}، مماسی اسراع \عددی{a_t}،  رداسی اسراع \عددی{a_r}، اور   اسراع \عددی{\vec{a}} تلاش کرتے ہیں۔

\جزوحصہء{کلیدی تصور}
(1)مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_لمحاتی_زاوی_سمتی_رفتار}    زاوی رفتار \عددی{\omega}  دیتی ہے۔ (2) مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_ب} (  دائری راہ پر) خطی رفتار \عددی{v}  اور (محور گھماو کے گرد)   زاوی رفتار \عددی{\omega}    کا تعلق \عددی{v=\omega r} دیتی ہے۔ (3)مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_زاوی_لمحاتی_اسراع}    زاوی اسراع \عددی{\alpha}  دیتی ہے \عددی{(\alpha=\dif \omega\!/\!\dif t)}۔ (4)  مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_اسراع_ب} (دائری راہ کے ہمراہ) مماسی اسراع \عددی{\alpha_t} اور  (محور گھماو کے گرد) زاوی اسراع \عددی{\alpha} کا تعلق \عددی{(a_t=\alpha r)}  دیتی ہے۔ (5)  مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_رداسی_اندر_اسراع_جزو} رداسی اسراع \عددی{(a_r=\omega^2 r)} دیتی ہے۔  (6)  مماسی اور رداسی اسراع   پورے اسراع \عددی{\vec{a}} کے دو آپس میں عمودی جزو ہیں۔

\موٹا{حساب:}\quad
آئیں  ان اقدام سے گزریں۔دیے گئے  زاوی مقام  تفاعل  کا وقتی تفرق لے کر \عددی{t=\SI{2.20}{\second}}   پُر کر کے زاوی سمتی رفتار معلوم کرتے ہیں۔
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_گھماو_نمونی_زاوی_الف}
\omega&=\frac{\dif \theta}{\dif t}=\frac{\dif}{\dif t}(ct^3)=3ct^2\\
&=3(\SI{6.39e-2}{\radian\per\second\cubed})(\SI{2.20}{\second})^2\\
&=\SI{0.928}{\radian\per\second}\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{aligned}
\end{gather} 
مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_ب}  اس لمحے کی ذیل خطی رفتار دیگی۔
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_گھماو_نمونی_مثال_رفتار_الف}
v&=\omega r=3ct^2 r\\
&=3(\SI{6.39e-2}{\radian\per\second\cubed})(\SI{2.20}{\second})^2(\SI{33.1}{\meter})\\
&=\SI{30.7}{\meter\per\second}\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{aligned}
\end{gather}
اگرچہ یہ  رفتار    \عددی{(\SI{111}{\kilo\meter\per\hour})}  تیز ہے، ایسی رفتار تفریح گاہوں میں عام ہیں، اور خطرے کا باعث نہیں ؛ (جیسا باب \حوالہء{2} میں ذکر کیا گیا) ہمارا  جسم اسراع کو ردعمل کرتا ہے، خطی رفتار کو نہیں (ہم   رفتار پیما نہیں سرعت پیما ہیں)۔ مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_نمونی_مثال_رفتار_الف} کہتی ہے  خطی رفتار  ، وقت کے مربع  کے ساتھ بڑھے گی( تاہم یہ اضافہ \عددی{t=\SI{2.20}{\second}} پر رک جائے گا)۔

اس کے بعد، مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_نمونی_زاوی_الف} کا وقت تفرق لے کر زاوی اسراع معلوم کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\alpha&=\frac{\dif \omega}{\dif r}=\frac{\dif}{\dif t}(3ct^2)=6ct\\
&=6(\SI{6.39e-2}{\radian\per\second\cubed})(\SI{2.20}{\second})=\SI{0.843}{\radian\per\second\squared}\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
اب مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_اسراع_ب} مماسی اسراع \عددی{a_t} دیگی:
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_گھماو_نمونی_بڑا_پہیا_مماسی}
a_t&=\alpha r=6ctr\\
&=6(\SI{6.39e-2}{\radian\per\second\cubed})(\SI{2.20}{\second})(\SI{33.1}{\meter})\\
&=\SI{27.91}{\meter\per\second\squared}\approx\SI{27.9}{\meter\per\second\squared}\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{aligned}
\end{gather}
جو \عددی{2.8g}، جہاں \عددی{g=\SI{9.8}{\meter\per\second\squared}} ہے، کے برابر ہے (جو  مناسب  ہے اور   پُر لطف ہو گا)۔ مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_نمونی_بڑا_پہیا_مماسی} کہتی ہے مماسی اسراع وقت کے ساتھ بڑھ رہا ہے (تاہم یہ اضافہ \عددی{t=\SI{2.30}{\second}} پر رک جائے گا)۔ مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_رداسی_اندر_اسراع_جزو} سے رداسی اسراع لکھتے  کر:
\begin{align*}
a_r=\omega^2 r
\end{align*}
مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_نمونی_زاوی_الف} سے   \عددی{\omega=3ct^2} ڈالتے ہیں:
\begin{gather}
\begin{aligned}\label{مساوات_گھماو_نمونی_بڑا_پہیا_رداسی}
a_r&=(3ct^2)^2r=9c^2t^4r\\
&=9(\SI{6.39e-2}{\radian\per\second\cubed})^2(\SI{2.20}{\second})^4(\SI{33.1}{\meter})\\
&=\SI{28.49}{\meter\per\second\squared}\approx\SI{28.5}{\meter\per\second\squared}\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{aligned}
\end{gather}
جو \عددی{2.9 g} دیتا ہے (یہ بھی مناسب  ہے اور پُر لطف ہو گا)۔

رداسی اور مماسی اسراع ایک دوسرے کو عمودی ہیں اور سوار کے اسراع \عددی{\vec{a}} کے  جزو  ہیں (شکل \حوالہء{10.10b})۔ اسراع \عددی{\vec{a}} کی قدر ذیل ہو گی:
\begin{gather}
\begin{aligned}
a&=\sqrt{a_r^2+a_t^2}\\
&=\sqrt{(\SI{28.49}{\meter\per\second\squared})^2+(\SI{27.91}{\meter\per\second\squared})^2}\\
&\approx\SI{39.9}{\meter\per\second\squared}\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{aligned}
\end{gather}
جو \عددی{4.1g} کے برابر ہے (یہ یقیناً پُر لطف ہو گ!)۔ یہ تمام مقادیر مناسب  ہیں۔

اسراع \عددی{\vec{a}} کی سمت بندی  جاننے کے لئے ہم زاویہ \عددی{\theta} معلوم کرتے ہیں (شکل \حوالہء{10.10b})۔
\begin{align*}
\tan\theta=\frac{a_t}{a_r}
\end{align*}
آئیں اعدادی نتائج پُر کرنے کی  بجائے  ہم مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_نمونی_بڑا_پہیا_مماسی} اور مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_نمونی_بڑا_پہیا_رداسی}  کے الجبرائی نتائج استعمال کرتے ہیں۔
\begin{align}
\theta=\tan^{-1}\big(\frac{6ctr}{9c^2t^4r}\big)=\tan^{-1}\big(\frac{2}{3ct^3}\big)
\end{align}
ریاضی نتیجے کا بڑا فائدہ یہ ہے کہ  ہم اب دیکھ سکتے ہیں کہ   (1) زاویے پر رداس کا کوئی اثر نہیں ہو گا اور  (2)  اس کی قیمت \عددی{t} کی قیمت \عددی{0} تا \عددی{\SI{2.20}{\second}}  بڑھانے سے  گھٹتی ہے۔ رداسی اسراع  (جو \عددی{t^4} پر منحصر ہے ) بہت جلد مماسی اسراع( جو صرف  \عددی{t} پر منحصر ہے) پر غالب ہو کر  سمتیہ اسراع \عددی{\vec{a}} کو رداسی رخ موڑتا ہے۔ وقت \عددی{t=\SI{2.20}{\second}} پر ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
\theta=\tan^{-1}\frac{2}{3(\SI{6.39e-2}{\radian\per\second\cubed})(\SI{2.20}{\second})^3}=\SI{44.4}{\degree}\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
\انتہا{نمونی سوال}
%---------------------------

\حصہ{گھماو کی حرکی توانائی}
\موٹا{مقاصد}\\
اس حصہ کو پڑھنے کے بعد آپ درج ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
ذرے کا گھمیری جمود  نقطہ  پر   تلاش  کر پائیں گے۔
\item
 قائمہ  محور کے گرد گھومتے ہوئے متعدد ذروں کا کل  گھمیری جمود تلاش کر پائیں گے۔
 \item
 گھمیری جمود اور زاوی رفتار کی صورت میں جسم کی  گھمیری حرکی توانائی  تعین کر پائیں گے۔
\end{enumerate}

\موٹا{کلیدی تصور}\\
\begin{itemize}
\item
قائمہ محور پر گھومتے  استوار جسم کی حرکی توانائی \عددی{K} ذیل ہو گی، 
\begin{align*}
K=\frac{1}{2}I\omega^2\quad\quad\text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align*}
جہاں \عددی{I} جسم کا  گھمیری جمود  کہلاتا ہے، جس کی تعریف   انفرادی ذروں کے نظام کے لئے درج ذیل ہے۔
\begin{align*}
I=\sum m_ir_i^2
\end{align*}
\end{itemize}

\جزوحصہء{گھماو کی حرکی توانائی}
میز آرا  کا تیزی سے گھومتا دھار دار   پھل یقیناً  گھومنے کی بنا حرکی توانائی رکھتا ہے۔ ہم اس  توانائی کو کس طرح  بیان کر سکتے ہیں؟  ہم توانائی کے عمومی کلیہ \عددی{K=\tfrac{1}{2}mv^2}  سے پورے آرا کی حرکی توانائی حاصل نہیں کر سکتے چونکہ یہ آرے کے مرکز کمیت کی حرکی توانائی دیگا، جو صفر ہے۔

اس کے بجائے، میز آرا (اور  کسی بھی دوسرے گھومتے استوار جسم) کو  ہم مختلف رفتار سے حرکت کرتے ذروں کا مجموعہ تصور کرتے ہیں۔ ان ذروں کی انفرادی حرکی توانائیاں جمع کر کے پورے جسم کی حرکی توانائی حاصل کی جا سکتی ہے۔ یوں گھومتے جسم کی حرکی توانائی ذیل ہوگی،
%eq 10.31
\begin{align}
K&=\frac{1}{2}m_1v_1^2+\frac{1}{2}m_2v_2^2+\frac{1}{2}m_3v_3^2+\cdots\notag\\
&=\sum\frac{1}{2}m_iv_i^2 \label{مساوات_گھماو_حرکی_توانائی_الف}
\end{align}
جہاں \عددی{i} ویں ذرے کی کمیت \عددی{m_i} اور رفتار \عددی{v_i} ہے۔ مجموعہ جسم کے تمام ذروں پر لیا جائے گا۔

مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_حرکی_توانائی_الف} میں مشکل یہ ہے کہ ہر ذرے کی رفتار دوسرے سے مختلف ہو سکتی ہے۔ اس مشکل سے بچنے کی خاطر ہم مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_خطی_زاوی_تعلق_ب} سے  \عددی{v=\omega r} ڈال کر ذیل لکھتے ہیں، جس میں \عددی{\omega} تمام ذروں کے لئے  برابر ہے۔
%eq 10.32
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_جمود_الف}
K=\sum\frac{1}{2}m_i(\omega r_i)^2=\frac{1}{2}\big(\sum m_ir_i^2\big)\omega^2
\end{align}

مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_جمود_الف} میں  دائیں ہاتھ قوسین میں بند مقدار  ، محور گھماو کے لحاظ سے گھومتے جسم  کی کمیت کی تقسیم پیش کرتی ہے۔ یہ مقدار، محور گھماو کے لحاظ سے گھومتے جسم کا \اصطلاح{ گھمیری جمود }\فرہنگ{جمود!گھمیری}\حاشیہب{rotational inertia}\فرہنگ{inertia!rotational}(یا   \اصطلاح{جمودی معیار اثر}\فرہنگ{معیار اثر!جمودی}\حاشیہب{moment of inertia}\فرہنگ{inertia!moment of})  کہلاتا ہے ، جس کو ہم \عددی{I} سے ظاہر کرتے ہیں۔ محور گھماو کے لحاظ سے جسم کے \عددی{I} کی قیمت   اٹل ہو گی ۔ (\ترچھا{انتباہ:}  \عددی{I} کی قیمت صرف اس صورت  با معنی ہو گی جب  اس محور کا ذکر کیا جائے۔)  کسی دوسری  محور گھماو پر اسی جسم کا \عددی{I} عموماً  مختلف  ہو گا، تاہم اب بھی اس کی قیمت مستقل ہو گی۔

ہم ذیل لکھ  کر،
%eq 10.33
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_آئے_تعریف}
I=\sum m_ir_i^2\quad\quad\text{\RL{(گھمیری جمود)}}
\end{align}
مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_جمود_الف} میں ڈال کر  مطلوبہ تعلق:
%eq 10.34
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_حرکی_گھمیری_تعریف}
K=\frac{1}{2}I\omega^2\quad\quad\text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align}
حاصل کرتے ہیں۔چونکہ \عددی{v=\omega r} استعمال کر کے درج بالا تعلق حاصل کیا گیا لہٰذا  \عددی{\omega} کی قیمت ریڈیئن ناپ میں لکھنی ضروری ہے۔ جمودی معیار اثر  \عددی{I} کی اکائی کلوگرام مربع میٹر  \عددی{(\si{\kilo\gram\meter\squared})} ہے۔

\موٹا{طریقہ کار۔}اگر جسم چند ذروں پر مشتمل  ہو، ہم ہر ذرے کی انفرادی حرکی توانائی \عددی{mr^2}   تلاش کر کے تمام کا مجموعہ، مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_آئے_تعریف}  کی طرح، لے کر جسم کا  کل گھمیری جمود \عددی{I} معلوم کر سکتے ہیں۔ جسم کی کل گھمیری حرکی توانائی جاننے  کے لئے    معلوم شدہ \عددی{I} کو   مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_حرکی_گھمیری_تعریف} میں ڈالنا ہو گا۔ چند ذروں کے لئے یہ  طریقہ کار استعمال کیا جائے گا؛   اگر جسم  میں ذروں کی تعداد بہت زیادہ  ہو (جیسا ایک سلاخ میں ہو گا) تب  کیا ہو گا؟ اگلے حصے میں ہم  اس  قسم کے \ترچھا{ استمراری اجسام  } کو نپٹنا سیکھیں گے؛ فکر  مت کریں، نتائج منٹوں میں حاصل ہوں گے۔

مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_حرکی_گھمیری_تعریف} جو  خالص گھماو کی صورت میں استوار جسم کی حرکی توانائی  \عددی{K=\tfrac{1}{2}I\omega^2}دیتی ہے،  خالص مستقیم حرکت کی صورت میں حرکی توانائی  کلیہ \عددی{K=\tfrac{1}{2}Mv_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}^2} کی  زاوی  معادل  ہے۔ دونوں کلیوں میں \عددی{\tfrac{1}{2}} جزو ضربی پایا جاتا ہے۔ ایک کلیہ میں کمیت \عددی{M}  جبکہ دوسرے میں \عددی{I} (جس میں کمیت اور  کمیت  کی تقسیم  دونوں شامل ہیں)  پایا جاتا ہے۔ساتھ ہی دونوں کلیوں میں رفتار کا مربع پایا جاتا ہے (ایک میں مستقیم اور دوسرے میں زاوی )۔ مستقیم اور زاوی حرکت کی حرکی توانائی دو مختلف توانائیاں نہیں۔ دونوں حرکی توانائی ہے، تاہم مسئلہ دیکھ کر موزوں صورت اپنائی   گئی ہے۔

ہم پہلے کہہ چکے ہیں  کہ گھومتے  جسم کا گھمیری جمود نا صرف کمیت بلکہ کمیت کی تقسیم پر بھی منحصر ہو گا۔ آئیں ایک ایسی مثال دیکھیں جس کو آپ حقیقتاً محسوس کر  سکتے ہیں۔ ایک   لمبی   اور بھاری  سلاخ ، پہلے   طولی  محور پر (شکل \حوالہء{10.11a})    اور اس کے  بعد  وسطی نقطہ سے گزرتی    اور سلاخ کو عمودی   محور  پر  (شکل \حوالہء{10.11b}) گھمائیں۔  دونوں صورتوں  میں کمیت  ایک جتنی ہے، تاہم  پہلی صورت میں گھمانا زیادہ  آسان ہو گا۔پہلی صورت میں  کمیت  کی تقسیم محور گھماو کے  زیادہ قریب ہے؛ یوں شکل \حوالہء{10.11a} میں سلاخ کا گھمیری جمود شکل \حوالہء{10.11b} سے کم ہو گا جس کی بدولت شکل \حوالہء{10.11a} میں گھمانا زیادہ آسان ہو گا۔ کم گھمیری جمود  کی صورت میں گھمانا زیادہ آسان ہو گا۔

\ابتدا{آزمائش}
تین کرہ انتصابی محور کے گرد گھومتے شکل میں دکھائے گئے ہیں۔ہر کمیت کے مرکز سے محور تک عمودی  فاصلہ بھی دیا گیا ہے۔ اس محور پر گھمیری جمود کے لحاظ سے کمیتوں کی درجہ بندی کریں۔ زیادہ قیمت اول رکھیں۔
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\pgfmathsetmacro{\ksepX}{1}
\pgfmathsetmacro{\ksepY}{0.75}
\pgfmathsetmacro{\kradA}{4*(4)^(1/3)}
\pgfmathsetmacro{\kradB}{4*(9)^(1/3)}
\pgfmathsetmacro{\kradC}{4*(36)^(1/3)}
\draw[thick](0,0)--++(0,0.5+2*\ksepY)node[pos=0.35,pin={135:{\text{\RL{محور گھماو}}}}]{};
\draw[](3*\ksepX,0.25)node[circle,draw,inner sep=0pt,minimum width=\kradA,fill](aa){};
\draw[](2*\ksepX,0.25+\ksepY)node[circle,draw,inner sep=0pt,minimum width=\kradB,fill](bb){};
\draw[](\ksepX,0.25+2*\ksepY)node[circle,draw,inner sep=0pt,minimum width=\kradC,fill](cc){};
\draw(aa.east)node[right]{\(\SI{4}{\kilo\gram}\)};
\draw(bb.east)node[right]{\(\SI{9}{\kilo\gram}\)};
\draw(cc.east)node[right]{\(\SI{36}{\kilo\gram}\)};
\draw(aa)--++(-3*\ksepX,0)node[pos=0.5,above]{\(\SI{3}{\meter}\)};
\draw(bb)--++(-2*\ksepX,0)node[pos=0.5,above]{\(\SI{2}{\meter}\)};
\draw(cc)--++(-1*\ksepX,0)node[pos=0.5,above]{\(\SI{1}{\meter}\)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\انتہا{آزمائش}
%-------------------------

% section 10.5 p 273
\حصہ{گھمیری جمود کا حساب}
\موٹا{مقاصد}\\
اس حصے کو پڑھنے کے بعد آپ ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
ان اجسام کا گھمیری جمود معلوم کر پائیں گے جو جدول \حوالہء{10.1} میں دیے گئے ہیں۔
\item
جسم کے کمیتی ٹکڑوں پر تکمل لے کر جسم کا گھمیری جمود تلاش کر پائیں گے۔
\item
جسم کے  مرکز  کمیت سے گزرتی محور گھماو  سے ہٹ کر  متوازی محور  کے لئے متوازی محور مسئلے کا اطلاق کر پائیں گے۔
\end{enumerate}

\موٹا{کلیدی تصورات}\\
\begin{itemize}
\item
انفرادی ذروں پر مشتمل جسم کے  گھمیری جمود  کی تعریف  :
\begin{align*}
I=\sum m_ir_i^2
\end{align*}
اور جس  جسم میں کمیت کی تقسیم استمراری ہو  ذیل ہے۔
\begin{align*}
I=\int r^2\dif m
\end{align*}
انفرادی ذرے  کا محور گھماو سے عمودی فاصلہ \عددی{r_i}  ہے۔  اسی طرح تکمل میں  کمیت کے ٹکڑے کا محور گھماو سے عمودی فاصلہ  \عددی{r} ہے اور تکمل پورے جسم پر لیا جاتا ہے تا کہ کمیت  کے  تمام ٹکڑے شامل کیے جائیں۔
\item
کسی بھی محور پر   جسم کے گھمیری جمود  \عددی{I}  اور    مرکز کمیت سے گزرتی متوازی محور پر  اسی جسم کے گھمیری جمود   کا تعلق:
\begin{align*}
I=I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}+Mh^2
\end{align*}
 مسئلہ متوازی محور  دیتا ہے۔ دو محوروں کے بیچ عمودی فاصلہ \عددی{h} ہے، اور  مرکز کمیت سے گزرتی محور گھماو پر  جسم کا گھمیری جمود \عددی{I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} ہے۔    مرکز کمیت سے گزرتی محور گھماو سے جتنا  دور  اصل محور گھماو ہٹائی گئی، ، ہم \عددی{h} کو وہ فاصلہ تصور کر سکتے ہیں۔
\end{itemize}

\جزوحصہء{گھمیری جمود کا حساب}
چند ذروں پر مشتمل استوار جسم کا گھمیری جمود ، محور گھماو پر، مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_آئے_تعریف}  \عددی{(I=\sum m_ir_i^2)}   دیتی ہے؛ یوں ہم ہر ذرے کا \عددی{mr^2} تلاش کر کے تمام کا مجموعہ لیتے ہیں۔(یاد رکھیں کہ محور گھماو سے ذرے کا  عمودی فاصلہ  \عددی{r} ہو گا۔)

اگر جسم  قریب قریب  انتہائی زیادہ ذروں پر مشتمل ہو (جسم\ترچھا{ استمراری } ہو گا)، مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_آئے_تعریف} کا استعمال بہت لمبا کام ہو  گا  جس کے لئے  کمپیوٹر  درکار ہو گا۔ بہتر یہ ہو گا،  ہم  مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_آئے_تعریف} کے مجموعہ کی جگہ تکمل لے کر گھمیری جمود کی تعریف ذیل کریں۔
%eq 10.35
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_گھمیری_جمود_استمراری_الف}
I=\int r^2\dif m\quad\quad\text{\RL{(گھمیری جمود، استمراری جسم)}}
\end{align}
جدول \حوالہء{10.2} میں  نو عام شکل کے اجسام  کے لئے ، تکمل کے نتائج پیش کیے گئے ہیں اور مستمل محور گھماو کی نشاندہی کی گئی ہے۔

\جزوجزوحصہء{مسئلہ متوازی محور}
فرض کریں ہم  دی گئی محور گھماو پر ایک جسم کا، جس کی کمیت \عددی{M} ہو،   گھمیری جمود \عددی{I}  جاننا چاہتے ہیں۔ یقیناً، ہم مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_گھمیری_جمود_استمراری_الف}  کے تکمل  سے   \عددی{I} حاصل کر سکتے ہیں۔ تاہم، جسم کے مرکز کمیت سے گزرتی ایسی محور گھماو ، جو  دی گئی محور کے\ترچھا{ متوازی  } ہو، پر   گھمیری جمود \عددی{I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}  جانتے ہوئے  ، ایک آسان راستہ اختیار کیا جا سکتا ہے۔ مرکز کمیت سے گزرتی محور گھماو  اور دی گئی محور کے بیچ عمودی فاصل \عددی{h} ہونے کی صورت میں (یاد رہے، دونوں محور آپس میں متوازی ہیں) دی گئی محور پر گھمیری جمود \عددی{I} ذیل ہو گا۔
%eq 10.36
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_مسئلہ_متوازی_محور}
I=I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}+Mh^2\quad\quad\text{\RL{(مسئلہ متوازی محور)}}
\end{align}
یوں  تصور کریں  جیسا مرکز کمیت سے گزرتی محور گھماو کو دور ہٹا کر \عددی{h} فاصلے پر  رکھا گیا ہے۔ یہ مساوات \اصطلاح{مسئلہ متوازی محور} \فرہنگ{مسئلہ!متوازی محور}\حاشیہب{parallel axis theorem}\فرہنگ{theorem!parallel axis} کہلاتی ہے۔

\جزوجزوحصہء{مسئلہ متوازی محور کا ثبوت}
شکل \حوالہء{10.12} میں اختیاری شکل و صورت   جسم کا، جس  کا مرکز کمیت \عددی{O} ہے،  عمودی تراش دکھایا گیا ہے۔ محددی نظام کا مبدا \عددی{O} پر رکھیں۔شکل کے   مستوی  کو عمودی، \عددی{O} سے گزرتی   ، ایک  محور  لیں؛  اس محور کو متوازی، نقطہ \عددی{P} سے گزرتی ، دوسری محور لیں۔ نقطہ \عددی{P} کے  محدد \عددی{a} اور \عددی{b} ہیں۔

فرض کریں   کسی عمومی  محدد \عددی{x} اور \عددی{y} پر  \عددی{\dif m} کمیت کا چھوٹا ٹکڑا ہے۔ نقطہ \عددی{P} پر محور کے لحاظ سے جسم  کا گھمیری جمود  مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_گھمیری_جمود_استمراری_الف} کے تحت ذیل ہو گا،
\begin{align*}
I=\int r^2\dif m=\int [(x-a)^2+(y-b)^2]\dif m
\end{align*}
جس کو ترتیب نو کے بعد ذیل لکھا جا سکتا  ہے۔
%eq 10.37
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_جمود_ثبوت_الف}
I=\int (x^2+y^2)\dif m-2a\int x\dif m-2b\int y\dif m+\int(a^2+b^2)\dif m
\end{align}
مرکز کمیت کی تعریف (مساوات \حوالہء{9.9}) کہتی ہے، مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_جمود_ثبوت_الف}  کے درمیانے دو تکمل  مرکز کمیت  (ایک مستقل سے ضرب کر کے) دیتے ہیں، لہٰذا یہ تکمل (انفرادی طور پر)  صفر کے برابر ہوں گے۔چونکہ \عددی{O} سے \عددی{\dif m} تک فاصلہ  \عددی{R} ہے جو \عددی{x^2+y^2}  کے برابر ہے لہٰذا پہلا تکمل \عددی{I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} دیگا۔ شکل \حوالہء{10.12} کو دیکھ کر ہم جانتے ہیں  مساوات  \حوالہ{مساوات_گھماو_جمود_ثبوت_الف}  کا آخری تکمل \عددی{Mh^2} کے برابر ہے، جہاں جسم کی کل کمیت \عددی{M} ہے۔ یوں مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_جمود_ثبوت_الف} تخفیف کے بعد مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_مسئلہ_متوازی_محور} دیتی ہے، جسے ہم ثابت کرنا چاہتے تھے۔

%-----------------------------
%Checkpoint 5 p275
\ابتدا{آزمائش}
شکل  \حوالہء{??} میں کتاب  کی طرح جسم   (جس کا ایک ضلع دوسرے سے لمبا ہے) اور جسم   کے رخ کو عمودی  چار  ممکنہ محور گھماو  دکھائے گئے ہیں۔ جسم کے گھمیری جمود کے لحاظ سے، اعظم  قیمت اول رکھ کر،  ان محور کی درجہ بندی کریں۔
\انتہا{آزمائش}
%-----------------------------

%Sample Problem 10.06 p275
\ابتدا{نمونی سوال} \موٹا{دو ذروی جسم کا گھمیری جمود}\\
شکل \حوالہء{10.13a} میں  کمیت \عددی{m} کے دو ذروں پر مشتمل استوار جسم دکھایا گیا ہے۔قابل نظر انداز کمیت  کا سلاخ ، جس کی لمبائی \عددی{L} ہے  کمیتوں کے بیچ  لگا ہے۔

(ا) سلاخ کو عمودی، جسم کے مرکز کمیت سے گزرتی محور گھماو (جیسا شکل میں دکھایا گیا ہے)  پر جسم کا گھمیری جمود کیا ہو گا؟

\جزوحصہء{کلیدی تصور}
جسم صرف دو ذروں پر                                                      (جن کی کمیت ہے)  مشتمل ہے، لہٰذا ہم  تکمل کے  بجائے  مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_آئے_تعریف} استعمال کر کے گھمیری جمود \عددی{I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}} تلاش کر سکتے ہیں۔ہم انفرادی کمیت کا گھمیری جمود تلاش کر کے دونوں کا مجموعہ لیں گے۔

\موٹا{حساب:}\quad
محور گھماو سے \عددی{\tfrac{1}{2}L}  عمودی فاصلے پر کمیت \عددی{m} کے   دو ذروں کا  (مجموعی) گھمیری جمود ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
I&=\sum m_ir_i^2=(m)(\tfrac{1}{2}L)^2+(m)(\tfrac{1}{2}L)^2\\
&=\tfrac{1}{2}mL^2\quad\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
(ب)پہلی محور کو متوازی،  سلاخ کے بائیں سر   سے گزرتی، محور گھماو (شکل \حوالہء{10.13b})  پر جسم کا گھمیری جمود کیا ہو گا؟

\جزوحصہء{کلیدی تصورات}
اتنی آسان صورت میں \عددی{I} باآسانی دونوں طریقوں سے معلوم کیا جا سکتا ہے۔ پہلا طریقہ جزو ا کی طرح ہے۔ دوسرا، زیادہ طاقتور طریقہ مسئلہ متوازی محور استعمال کرتا ہے۔

\موٹا{پہلا طریقہ:}\quad
ہم جزو ا کی طرح \عددی{I} معلوم کرتے ہیں، تاہم اب سلاخ کے بائیں سر پر موجود ذرے کا\عددی{r_i} صفر اور دائیں سر پر ذرے کا \عددی{L} ہو گا۔ مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_آئے_تعریف} اب ذیل دیگی۔
\begin{align*}
I=m(0)^2+m(L)^2=mL^2\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
\موٹا{دوسرا طریقہ:}\quad
ہم مرکز کمیت سے گزرتی محور گھماو پر جسم کا گھمیری جمود جانتے ہیں اور دوسرا محور   مرکز کمیت سے گزرتی  محور کو  متوازی ہے لہٰذا مسئلہ متوازی محور (مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_مسئلہ_متوازی_محور}) بروئے کار لایا جا سکتا ہے۔ یوں ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
I&=I_{\text{\RL{مرکاکمیت}}}+Mh^2=\tfrac{1}{2}mL^2+(2m)(\tfrac{1}{2}L)^2\\
&=mL^2\quad\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
\انتہا{نمونی سوال}
%------------------------------

%Sample Problem 10.07 p276
\ابتدا{نمونی سوال}\موٹا{یکساں سلاخ کا گھمیری جمود با تکمل}\\
کمیت \عددی{M} اور لمبائی \عددی{L}  کی  یکساں سلاخ  محور \عددی{x} پر یوں رکھا گیا ہے کہ سلاخ کا وسط مبدا پر ہو (شکل \حوالہء{10.14})۔

(ا)  سلاخ کے وسط پر، سلاخ کو عمودی محور گھماو  پر سلاخ کا گھمیری جمود کیا ہو گا؟

\جزوحصہء{کلیدی تصورات}
(1) سلاخ انتہائی زیادہ ذروں پر، جو محور گھماو سے  انتہائی زیادہ  تعداد کے     مختلف  فاصلوں پر موجود ہیں،   مشتمل ہے ۔ ہم ہر ذرے کا انفرادی گھمیری جمود ہرگز معلوم نہیں کرنا چاہتے۔(ہم اپنی باقی تمام زندگی اس کام میں گزار سکتے ہیں۔) لہٰذا، ہم محور گھماو سے \عددی{r} فاصلے پر  کمیت  کے ایک چھوٹے ٹکڑے \عددی{\dif m} کے لئے گھمیری جمود کا عمومی  الجبرائی فقرہ: \عددی{r^2\dif m}  لکھتے ہیں۔ (2)   ایک ایک کر کے تمام چھوٹے حصوں کے گھمیری جمود جمع کرنے کے  بجائے ، ہم  اس فقرے کا تکمل لے کر  مجموعہ معلوم  کرتے ہیں۔ مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_گھمیری_جمود_استمراری_الف} سے ذیل لکھا جاتا ہے۔
%eq 10.38
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_گھمیری_جمود_ٹکڑا_کمیت}
I=\int r^2\dif m
\end{align}
(3) سلاخ یکساں ہے اور محور گھماو عین مرکز کمیت سے گزرتا ہے، لہٰذا ہم گھمیری جمود \عددی{I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}}  معلوم کر رہے ہیں۔

\موٹا{حساب:}\quad
ہم محدد \عددی{x} کے لحاظ سے تکمل حاصل کرنا چاہتے ہیں (نا کہ کمیت \عددی{m} کے لحاظ سے جیسا تکمل کہتا  ہے)،  لہٰذا   کمیت کے ٹکڑے \عددی{\dif m} کا سلاخ  کے ہمراہ لمبائی \عددی{\dif x} کے ساتھ رشتہ درکار ہو گا۔ (شکل \حوالہء{10.14} میں ایک ایسا ٹکڑا دکھایا گیا ہے۔) سلاخ یکساں ہے، لہٰذا  تمام ٹکڑوں   کی   کمیت اور لمبائی  کی نسبت  برابر  ہو گی۔ یوں ذیل  ہو گا۔
\begin{align*}
\frac{\dif m\,\text{\RL{ٹکڑے کی کمیت}}}{\dif x\,\text{\RL{ٹکڑے کی لمبائی}}}&=\frac{M\,\text{\RL{سلاخ کی کمیت}}}{L\,\text{\RL{سلاخ کی لمبائی }}}
\end{align*}
یا
\begin{align*}
\dif m&=\frac{M}{L}\dif x
\end{align*}
مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_گھمیری_جمود_ٹکڑا_کمیت}  میں \عددی{r} کی جگہ  \عددی{x} اور \عددی{\dif m} کی جگہ درج بالا نتیجہ ڈال کر ، سلاخ کے ایک سر سے دوسرے سر تک (یعنی \عددی{x=-\tfrac{L}{2}} تا \عددی{x=\tfrac{L}{2}})  تکمل لیتے  ہوئے  کمیت کے تمام ٹکڑے شامل کرتے ہیں۔یوں ذیل ملتا ہے۔
\begin{align*}
I&=\int_{x=-L\!/\!2}^{x=+L\!/\!2}x^2\left(\frac{M}{L}\right)\dif x\\
&=\frac{M}{3L}\Big[x^3\Big]_{-L\!/\!2}^{L\!/\!2}=\frac{M}{3L}\left[\left(\frac{L}{2}\right)^3-\left(-\frac{L}{2}\right)^3\right]\\
&=\frac{1}{12}ML^2\quad\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
(ب) ایک نئی محور گھماو   پر، جو سلاخ کے بائیں سر سے گزرتی اور سلاخ کو عمودی ہے،  سلاخ کا گھمیری جمود کیا ہو گا؟

\جزوحصہء{کلیدی تصورات}
ہم  محور \عددی{x} کا مبدا سلاخ کے بائیں سر پر منتقل کر کے  تکمل \عددی{x=0} تا \عددی{x=L} لے کر \عددی{I} معلوم کر  سکتے ہیں۔ تاہم، ہم زیادہ آسان اور طاقتور مسئلہ متوازی محور (مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_مسئلہ_متوازی_محور})  استعمال کرتے ہیں، جس میں  محور گھماو  کی سمت بندی تبدیل کیے بغیر اسے دوسری جگہ منتقل کرتے ہیں۔

\موٹا{حساب:}\quad
مرکز کمیت سے گزرتی  محور  کے متوازی  ، سلاخ کے بائیں سر  پر، نئی محور رکھ کر ہم مسئلہ متوازی محور (مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_مسئلہ_متوازی_محور})  استعمال کر سکتے ہیں۔ ہم جزو ا سے جانتے ہیں کہ
 \عددی{I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}=\tfrac{1}{12}ML^2} ہے۔ شکل \حوالہء{10.14} میں سلاخ کے وسط سے  نئی محور گھماو تک فاصلہ \عددی{\tfrac{1}{2}L} ہے۔ یوں مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_مسئلہ_متوازی_محور} ذیل دیگی۔
 \begin{align*}
 I&=I_{\text{\RL{مرکزکمیت}}}+Mh^2=\tfrac{1}{2}ML^2+(M)(\tfrac{1}{2}L)^2\\
 &=\tfrac{1}{3}ML^2\quad\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
 \end{align*}
 درحقیقت، یہ نتیجہ سلاخ کے  بائیں   یا دائیں سر پر ہر  ، سلاخ کو عمودی،  محور گھماو کے لئے درست ہے۔
\انتہا{نمونی سوال}
%-----------------------------

%Sample Problem 10.08 p277
\ابتدا{نمونی سوال}\موٹا{گھمیری جمودی توانائی؛چکری پرکھ}\\
مشین کے بڑے حصوں کا، جو  لمبے عرصہ   تیز رفتار سے  چکر کاٹتے ہوں،معائنہ\ترچھا{   چکری پرکھ  کے نظام } میں کرنا ضروری ہے۔ اس نظام میں،   فولادی بیلن  کے اندر، جس  کی اندرونی  جانب   سیسہ کی اینٹیں نسب ہوں، مشین کے حصے  کو مخصوص   چکری رفتار تک   (جس پر حصے کو پرکھنا مقصود ہو) لایا جاتا ہے۔اس دوران بیلن کا منہ فولادی ڈھکن  سے بند رکھا جاتا ہے۔ اگر مشین کا حصہ مطلوبہ چکری رفتار برداشت نہ کرتے ہوئے ٹوٹ جائے، اس کے ٹکڑے سیسہ کی ملائم اینٹوں میں دھنس کر محفوظ ہوں گے، جن کا معائنہ بعد میں کرنا ممکن ہو گا۔

\سن{1985} میں  ایک  ادارہ نے ، جو مشین پرکھنے کا کام کرتا ہے،  \عددی{\SI{272}{\kilo\gram}} ٹھوس فولادی (قرص شکل  کا)   مدور  ،جس کا رداس \عددی{R=\SI{38.0}{\centi\meter}} تھا ، پرکھنے کا کام لیا۔عین \عددی{\omega=14000} چکر فی منٹ کی زاویائی رفتار کو پہنچ کر\اصطلاح{آزمائش کار   معمار }\فرہنگ{آزمائش کار معمار}\حاشیہب{test engineer}\فرہنگ{test!engineer} ایک آواز سنتا ہے۔ تفتیش  کرنے پر معلوم ہوا  سیسہ کی  اینٹیں کمرے سے   باہر  بھکری  پڑی ہیں، کمرے کا دروازہ  گاڑیاں کھڑی کرنے  کی  جگہ   میں پڑا ملا، ایک سیسہ کی اینٹ پڑوسی کے باورچی خانے  کی دیوار توڑ کر اندر  پہنچی تھی،ادارے کی   عمارت  کے ستون ناکارہ ہو چکے تھے،  چکر خانہ کا پکا  فرش  \عددی{\SI{0.5}{\centi\meter}} زمین میں دھنس چکا تھا، اور  چکری نظام کا \عددی{\SI{900}{\kilo\gram}} ڈھکن اڑ کر چھت سے گزرتے ہوئے بالائی منزل میں داخل ہونے بعد واپس چکری نظام پر گر کر پڑا تھا۔ خوش قسمتی سے کوئی بھی ٹکڑا آزمائش کار معمار کے  کمرے کی طرف نہیں گیا۔

اس دھماکے میں کتنی توانائی خارج کی گئی؟

\جزوحصہء{کلیدی تصور}
خارج  توانائی \عددی{14000} چکر فی منٹ پر  مدور کی گھمیری حرکی توانائی \عددی{K} کے برابر ہو گی۔

\موٹا{حساب:}\quad
ہم مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_حرکی_گھمیری_تعریف} سے \عددی{K} کی قیمت \عددی{K=\tfrac{1}{2}I\omega^2}  تلاش کرتے ہیں، لیکن  اس سے پہلے مدور کا  گھمیری جمود \عددی{I}  جاننا ضروری ہے۔ قرص  کا گھمیری جمود جدول \حوالہء{10.2c}   کے تحت  \عددی{(I=\tfrac{1}{2}MR^2)} ہے۔ یوں ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
I=\tfrac{1}{2}MR^2=\tfrac{1}{2}(\SI{272}{\kilo\gram})(\SI{0.38}{\meter})^2=\SI{19.64}{\kilo\gram\meter\squared}
\end{align*}
مدور کی زاوی رفتار   ، ریڈیئن ناپ میں حاصل کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\omega&=(\text{\RL{چکر فی منٹ}}\, 14000)(\text{\RL{ریڈیئن فی چکر}}\, 2\pi)\big(\frac{\SI{1}{\minute}}{\SI{60}{\second}}\big)\\
&=\SI{1.466e3}{\radian\per\second}
\end{align*}
یوں مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_حرکی_گھمیری_تعریف} کے تحت  خارج توانائی  ذیل ہے (جو  بہت بڑی مقدار ہے)۔
\begin{align*}
K&=\tfrac{1}{2}I\omega^2=\tfrac{1}{2}(\SI{19.64}{\kilo\gram\meter\squared})(\SI{1.466e3}{\radian\per\second})^2\\
&=\SI{2.1e7}{\joule}\quad\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
\انتہا{نمونی سوال}
%------------------------------------

%section 10.6 p277
\حصہ{قوت مروڑ}
اس حصے کو پڑھنے کے بعد آپ ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
جان پائیں گے کہ جسم پر قوت مروڑ میں قوت اور،   محور گھماو سے قوت کے نقطہ اطلاق تک  کا ، تعین گر سمتیہ شامل ہیں۔
\item
(ا)  تعین گر سمتیہ اور سمتیہ  قوت کے بیچ زاویے کی مدد سے ، (ب)   خط عمل اور قوت  کے معیار اثر کے  بازو کی مدد سے، اور (ج)  تعین گر سمتیہ کو قوت کے عمودی جزو  کی مدد سے قوت مروڑ تلاش کر پائیں گے۔
\item
جان پائیں گے کہ قوت مروڑ جاننے   کے لئے  محور گھماو جاننا لازم ہے۔
\item
جان پائیں گے کہ قوت مروڑ کو مثبت یا منفی علامت مختص کی جاتی ہے،  جس کا دارومدار اس رخ پر ہو گا جس رخ قوت مروڑ جسم کو  محور گھماو پر گھمانے کی کوشش کرتی ہے (یاد رہے، \قول{گھڑیاں منفی ہیں})۔
\item
جہاں ایک سے زیادہ قوت  مروڑ جسم پر عمل کرتی ہوں، صافی قوت مروڑ حاصل کر پائیں گے۔
\end{enumerate}

\جزوحصہء{کلیدی تصورات}
\begin{itemize}
\item
 قوت \عددی{\vec{F}} کی  ، محور گھماو پر  جسم کو گھمانے کی ، کوشش کو قوت مروڑ کہتے ہیں۔ اگر محور گھماو کے لحاظ سے،  \عددی{\vec{F}}  جس نقطہ پر عمل کرتی ہو ، اس نقطے کا تعین گر سمتیہ \عددی{\vec{r}} ہو،  تب قوت مروڑ کی قدر ذیل ہو گی،
 \begin{align*}
 \tau=rF_t=r_{\perp}R=rF\sin\phi
 \end{align*}
 جہاں \عددی{\vec{r}} کو \عددی{\vec{F}} کا عمودی جزو \عددی{F_t} ہے اور \عددی{\phi} قوت \عددی{\vec{F}} اور سمتیہ \عددی{\vec{r}} کے بیچ زاویہ ہے۔  محور گھماو اور  \عددی{\vec{F}} سے گزرتی مبسوط  لکیر   کے بیچ عمودی فاصلہ \عددی{r_{\perp}} ہے۔ مبسوط  لکیر  کو \عددی{\vec{F}} کا \قول{    خط عمل} ، اور \عددی{r_{\perp}}  کو \عددی{\vec{F}} کا \قول{ معیار اثر } کہتے ہیں۔ اسی طرح \عددی{r} کو \عددی{F_t} کا معیار اثر کہیں گے۔
 \item
 قوت مروڑ کی اکائی نیوٹن میٹر \عددی{(\si{\newton\meter})} ہے۔ ساکن جسم کو محور گھماو پر  خلاف گھڑی گھمانے کی کوشش کرنے والی قوت مروڑ  \عددی{\tau} مثبت ہو گی، گھڑی وار گھمانے کی کوشش کرنے والی منفی ہو گی۔
 \end{itemize}
 
 \جزوحصہء{قوت مروڑ}
 دروازے کا دستہ    چول  سے دور  ، کسی مقصد سے ، رکھا جاتا ہے۔ دروازہ کھولنے کے لئے   قوت لگانی ضروری ہے، تاہم قوت کا رخ اور لگانے کا مقام بھی اہمیت رکھتے ہیں۔ اگر آپ ، دستے کے  بجائے ، چول کے قریب قوت کا اطلاق کریں یا دروازے کی سطح   کو قوت  \عددی{\SI{90}{\degree}} پر  لاگو نہ کریں،  دروازہ کھولنے کے لئے  آپ کو اس قوت سے زیادہ قوت  درکار ہو گی ، جو دستے پر دروازے  کی سطح کو عمودی درکار چاہیے۔
 
 شکل \حوالہء{10.16a} میں   جسم کا عمودی تراش دکھایا گیا ہے۔ یہ جسم ، \عددی{O} سے گزرتی،    تراش کو عمودی محور گھماو پر  ،    آزادی سے گھوم سکتا ہے۔ نقطہ \عددی{P} پر، جس کا \عددی{O}   کے لحاظ سے تعین گر سمتیہ \عددی{\vec{r}} ہے، قوت \عددی{\vec{F}} کا اطلاق کیا گیا ہے۔  \عددی{\vec{F}} اور \عددی{\vec{r}} کر رخ آپس میں زاویہ \عددی{\phi} پر ہیں۔ (ہم اپنی آسانی کے لئے صرف ان  قوت کی بات کرتے ہیں  ، جن کا  محور گھماو کو متوازی جزو نہیں پایا جاتا؛ یوں \عددی{\vec{F}} صفحے کی سطح میں ہو گی۔)
 
 یہ جاننے کے لئے کہ محور گھماو پر \عددی{\vec{F}}  جسم کو کیسے گھماتی ہے، ہم \عددی{\vec{F}} کو دو اجزاء میں تقسیم کرتے ہیں (شکل \حوالہء{10.16b})۔ ایک جزو، جو  \ترچھا{رداسی جزو } \عددی{F_r}  کہلاتا ہے، \عددی{\vec{r}} کے ہمراہ ہو گا۔چونکہ  یہ جزو  \عددی{O} سے گزرتی لکیر  کے ہمراہ ہے، لہٰذا  یہ گھماو  میں کردار ادا نہیں کرتا۔ (اگر آپ دروازے کو دروازے کے سطح کے ہمراہ  کھینچیں، دروازہ کبھی بھی نہیں کھلے گا۔)  \عددی{\vec{F}} کا دوسرا جزو، جو\ترچھا{  مماسی جزو } \عددی{F_t} کہلاتا ہے، \عددی{\vec{r}} کو عمودی ہے اور اس کی قدر \عددی{F_t=F\sin\phi} ہے۔ یہ جزو گھماو کا سبب بنتا ہے۔
 
 \موٹا{قوت مروڑ کا حساب۔}
\عددی{\vec{F}} کی جسم گھمانے کی صلاحیت،  قوت \عددی{\vec{F}}  کے مماسی جزو \عددی{F_t}    کی قدر کے علاوہ \عددی{O} سے   (قوت کے ) اطلاقی نقطے کے  فاصلے پر منحصر ہے۔ان دونوں وجوہات کو شامل کرنے کی خاطر ہم (درج ذیل)  ایک نئی مقدار متعارف کرتے ہیں جو\اصطلاح{ قوت مروڑ}\فرہنگ{قوت مروڑ!تعریف}\حاشیہب{torque}\فرہنگ{torque!defined}  \عددی{\tau} کہلاتی ہے، جو دو جزو ضربیوں کا حاصل ضرب ہو گا۔
%eq 10.39
\begin{align}
\tau=(r)(F\sin\phi)
\end{align}
قوت مروڑ کا حساب (درج ذیل)  دو معادل طریقوں:
%eq 10.40
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_قوت_مروڑ_ذرے_پر}
\tau=(r)(F\sin\phi)=rF_t
\end{align}
اور
%eq 10.41
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_صافی_قوت_مروڑ_الف}
\tau=(r)(F\sin\phi)=r_{\perp}F
\end{align}
سے ممکن ہے،  جہاں \عددی{O}    پر محور گھماو  اور  \عددی{\vec{F}} سمتیہ  سے گزرتی مبسوط لکیر  کے بیچ عمودی فاصلہ \عددی{r_{\perp}} ہے (شکل \حوالہء{10.16c})۔ اس مبسوط لکیر کو  \عددی{\vec{F}} کا \اصطلاح{   خط عمل}\فرہنگ{خط عمل}\حاشیہب{line of action}\فرہنگ{line of action} ، اور \عددی{r_{\perp}} کو    \عددی{\vec{F}}   کا\اصطلاح{  معیار اثر  کا بازو}\فرہنگ{معیار اثر! کا بازو}\حاشیہب{moment arm}\فرہنگ{moment!arm} کہتے ہیں۔ شکل \حوالہء{10.16b} میں دکھایا گیا ہے کہ  ہم \عددی{\vec{r}} کی قدر \عددی{r} کو  جزو قوت \عددی{F_t} کا  معیار اثر کا بازو کہہ سکتے ہیں۔

جب آپ کسی جسم،  مثلاً  پیچ کس ، پر اس نیت سے قوت لگاتے ہیں کہ یہ گھومے، آپ قوت مروڑ لاگو کرتے ہیں۔ قوت مروڑ کی بین الاقوامی اکائی نیوٹن میٹر \عددی{(\si{\newton\meter})} ہے۔ \ترچھا{انتباہ:} نیوٹن میٹر کی اکائی کام کے لئے بھی مستعمل ہے۔ تاہم ، قوت مروڑ اور کام دو مختلف مقادیر ہیں ۔ کام کے لئے عام طور جاول  اکائی  \عددی{(\SI{1}{\joule}=\SI{1}{\newton\meter})} استعمال کی جاتی ہے جبکہ قوت مروڑ کے لئے صرف نیوٹن میٹر اکائی  استعمال ہو گی۔

\موٹا{گھڑیاں منفی ہیں۔}
باب \حوالہء{11} میں قوت مروڑ کے لئے سمتیہ ترقیم استعمال کی جائے گی؛ یہاں   واحد محور پر گھماو کی بات کی جائے گی لہٰذا  الجبرائی علامت  استعمال کی جائے گی۔ اگر  قوت مروڑ خلاف گھڑی گھماو پیدا کرنے کی کوشش کرے،  یہ مثبت ہو گی اور اگر گھڑی وار کوشش کرے تب منفی ہو گی۔ (حصہ \حوالہء{10.1} میں ہم نے کہا \قول{گھڑیاں منفی ہیں}۔ یہ فقرہ یہاں بھی  کارآمد ہے۔)

اصول انطباق (جس کا ذکر باب \حوالہء{5} میں کیا گیا)   کو قوت مروڑ مطمئن کرتے ہیں: جب جسم پر کئی قوت مروڑ عمل کرتی ہوں، جسم پر \اصطلاح{ صافی قوت مروڑ }\فرہنگ{قوت مروڑ!صافی}\حاشیہب{net torque}\فرہنگ{torque!net}(یا \اصطلاح{  ماحصل قوت مروڑ}\فرہنگ{قوت مروڑ!ماحصل}\حاشیہب{resultant torque}\فرہنگ{torque!resultant})  انفرادی قوت مروڑ کا مجموعہ ہو گا۔  صافی قوت مروڑ کی علامت \عددی{\tau_{\text{\RL{صافی}}}} ہے۔

%Checkpoint 6 p278
%-----------------------
\ابتدا{آزمائش}
میٹر سلاخ کا فضائی جائزہ شکل \حوالہء{؟؟} میں پیش ہے؛ سلاخ کا چول \عددی{\SI{20}{\centi\meter}}  پر پایا جاتا ہے۔ سلاخ پر پانچوں قوت افقی  اور ان کی قدریں برابر ہیں۔ اعظم قیمت اول رکھ کر،  قوتوں  کی درجہ بندی ان کی پیدا قوت مروڑ کے لحاظ سے کریں۔
\انتہا{آزمائش}
%-----------------------------

%Section 10.7 Newton's Second Law For Rotation  p279
\حصہ{ نیوٹن کا دوسرا قانون برائے گھماو}
\موٹا{مقاصد}\\
اس حصے کو پڑھنے کے بعد آپ ذیل کے قابل ہوں گے۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
گھماو کی صورت میں جسم پر صافی قوت مروڑ  کا،  جسم کے گھمیری جمود   اور گھمیری اسراع کے ساتھ،  رشتہ نیوٹن کے دوسرے قانون سے جان پائیں گے۔تمام مقادیر   مختص محور گھماو کے لحاظ سے ہیں۔
\end{enumerate}
\موٹا{کلیدی تصور}\\
\begin{itemize}
\item
نیوٹن کے دوسرے قانون  کا گھمیری مماثل ذیل ہے، 
\begin{align*}
\tau_{\text{\RL{صافی}}}=I\alpha
\end{align*}
جہاں ذرے یا استوار جسم پر صافی قوت مروڑ \عددی{\tau_{\text{\RL{صافی}}}}  ہے، محور گھماو  پر ذرے یا جسم کا گھمیری جمود \عددی{I} ہے، اور \عددی{\alpha} اس محور پر ماحصل زاوی اسراع ہے۔
\end{itemize}

%-------------------------------------
%p279
\جزوحصہء{نیوٹن کا دوسرا قانون برائے گھماو}
قوت مروڑ استوار جسم کو گھما سکتی ہے، جیسا آپ دروازہ قوت مروڑ سے کھولتے اور بند کرتے ہیں۔ہم استوار جسم پر  صافی  قوت مروڑ \عددی{\tau_{\text{\RL{صافی}}}}  اور محور گھماو پر  جسم کی اس زاوی اسراع \عددی{\alpha}  کا تعلق جاننا چاہتے ہیں جو یہ قوت مروڑ پیدا کرتی ہے۔ ہم نیوٹن کے دوسرے قانون \عددی{(F_{\text{\RL{صافی}}}=ma)} کو دیکھ کر،  جو محددی محور پر  کمیت \عددی{m}  کے  جسم پر صافی قوت \عددی{F_{\text{\RL{صافی}}}}  سے پیدا جسم کی خطی اسراع \عددی{a} کا تعلق دیتا ہے،  ایسا کریں گے۔ ہم \عددی{F_{\text{\RL{صافی}}}} کی جگہ \عددی{\tau_{\text{\RL{صافی}}}}،  \عددی{m} کی جگہ \عددی{I}،  اور \عددی{a} کی جگہ \عددی{\alpha} رکھ کر ذیل لکھتے ہیں۔
%eq 10.42
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_نیوٹن_کا_دوسرا_قانون_برائے_گھماو}
\tau_{\text{\RL{صافی}}}=I\alpha\quad\quad\text{\RL{(نیوٹن کا دوسرا قانون برائے گھماو)}}
\end{align}

\جزوجزوحصہء{مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_نیوٹن_کا_دوسرا_قانون_برائے_گھماو} کا ثبوت}
پہلے شکل \حوالہء{10.17} میں پیش سادہ صورت کے لئے  مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_نیوٹن_کا_دوسرا_قانون_برائے_گھماو}  ثابت کرتے ہیں۔بلا کمیت     سلاخ  اور اس کے ایک سر پر  کمیت \عددی{m}  کا ذرہ مل کر استوار جسم دیتے ہیں۔سلاخ کی لمبائی \عددی{r} ہے اور یہ اپنے دوسرے سر  پر،  سطح  صفحہ کو عمودی  محور گھماو (دھرے) پر ، گھوم سکتی ہے۔ یوں،  ذرہ صرف دائری راہ پر ، جس کے وسط پر محور گھماو ہے،  حرکت  کا مجاز ہے۔

ذرے پر قوت \عددی{\vec{F}} عمل کرتی ہے۔ تاہم، ذرہ صرف دائری راہ پر حرکت کر سکتا ہے، لہٰذا قوت کا صرف    مماسی جزو \عددی{F_t}  (جو  دائری راہ کو مماس سے)   ذرے کو اس راہ پر  مسرع کر سکتا ہے۔ ہم \عددی{F_t} اور  اس راہ پر ذرے کے مماسی اسراع \عددی{a_t} کا تعلق نیوٹن کے دوسرے قانون سے لکھتے ہیں۔
\begin{align*}
F_t=ma_t
\end{align*}
ذرے پر قوت مروڑ ، مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_قوت_مروڑ_ذرے_پر} کے تحت ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
\tau=F_t r=ma_tr
\end{align*}
مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_اسراع_ب}  \عددی{(a_t=\alpha r)} سے  اس کو ذیل لکھ سکتے ہیں۔
%eq 10.43
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_ثبوت_الف}
\tau=m(\alpha r)r =(mr^2)\alpha
\end{align}
دائیں ہاتھ قوسین میں بند مقدار، محور گھماو پر ذرے کا گھمیری جمود ہے (مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_آئے_تعریف} دیکھیں، تاہم یہاں صرف ایک ذرے کی بات کی جا رہی ہے)۔ یوں گھمیری جمود کے لئے \عددی{I} لکھ کر مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_ثبوت_الف}   ذیل  لکھی جا سکتی ہے۔
%eq 10.44
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_ثبوت_ب}
\tau=I\alpha\quad\quad\text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align}
جہاں ایک سے زیادہ قوت ذرے پر عمل کرتی ہوں مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_ثبوت_ب} ذیل صورت اختیار کرے گی، جسے ہم ثابت کرنا چاہتے تھے۔
%eq 10.45
\begin{align}\label{مساوات_گھماو_ثبوت_پ}
\tau_{\text{\RL{صافی}}}=I\alpha\quad\quad\text{\RL{(ریڈیئن ناپ)}}
\end{align}
چونکہ  ہر جسم انفرادی  ذروں کا مجموعہ ہو گا لہٰذا اس مساوات کو  کسی بھی استوار جسم تک ، جو    مقررہ محور گھماو پر گھومتا ہو،  وسعت  دی جا سکتی ہے۔

%-------------------------
%Checkpoint 7 p280
\ابتدا{آزمائش}
شکل \حوالہء{؟؟} میں  میٹر سلاخ   کا فضائی جائزہ پیش ہے۔سلاخ کے وسط سے بائیں جانب نقطہ چول ہے جس پر سلاخ چکر کاٹ سکتی ہے۔ سلاخ پر دو افقی قوت \عددی{\vec{F}_1} اور \عددی{\vec{F}_2} لاگو کی جاتی ہیں۔ صرف \عددی{\vec{F}_1} دکھائی گئی ہے۔ قوت \عددی{\vec{F}_2} سلاخ کو عمودی ہے اور سلاخ کے دائیں سر پر لاگو کی جاتی ہے۔ سلاخ نہ گھومنے کی صورت میں (ا)  \عددی{\vec{F}_2} کا رخ کیا ہو گا اور (ب) کیا  \عددی{F_2}  کی  قیمت \عددی{F_1} سے کم ہو گی، زیادہ ہو گا، یا اس کے برابر ہو گی؟
\انتہا{آزمائش}
%--------------------

%Sample Problem 10.09 p280
\ابتدا{نمونی سوال}\موٹا{نیوٹن کے قانون   دوم برائے   گھماو  کا کولا میں  استعمال}\\
کولا کشتی کا وہ داو ہے جس میں پہلوان دوسرے کو  کولہے کی زد پر لا کر گراتا ہے۔ آئیں پہلوانوں کی کشتی  کو طبیعی دان کے نقطہ نظر سے دیکھیں۔ کولہے پر \عددی{\SI{80}{\kilo\gram}} حریف  کو   چڑھا کر  \عددی{\vec{F}} قوت کے ساتھ  دائیں کولہے پر نقطہ گھماو (محور گھماو)  رکھ کر \عددی{d_1=\SI{0.30}{\meter}}  معیار اثر کا بازو  استعمال کرتے ہوئے ، آپ حریف کو زمین پر مارتے ہیں (شکل \حوالہء{10.18})۔ آپ نقطہ گھماو  پر اس کو \عددی{\alpha=\SI{6.0}{\radian\per\second\squared}} زاوی اسراع   سے (جو شکل میں \ترچھا{گھڑی وار }ہے)   گھمانا چاہتے ہیں۔ فرض کریں  نقطہ گھماو کے لحاظ سے اس کا گھمیری جمود \عددی{I=\SI{15}{\kilo\gram\meter\squared}} ہے۔

(ا) زمین پر گرانے  سے قبل   اگر آپ حریف   کو آگے  جھکا  کر  اس کا مرکز کمیت اپنے کولہے پر رکھیں تو \عددی{\vec{F}} کی قدر کیا ہو گی (شکل \حوالہء{10.18a})؟

\جزوحصہء{کلیدی تصور}
ہم \عددی{\kvec{F}} کا  زاوی اسراع  سے رشتہ نیوٹن کے قانون دوم برائے گھماو \عددی{\tau_{\text{\RL{صافی}}}=I\alpha}  سے جانتے ہیں۔

\موٹا{حساب:}
زمین سے حریف کے پاوں  اٹھنے کے بعد، ہم کہہ سکتے ہیں اس پر تین قوت عمل پیرا ہوں گی: آپ  کی کھینچ \عددی{\vec{F}}، نقطہ گھماو پر آپ کی حریف پر  عمودی قوت \عددی{\vec{N}} (شکل \حوالہء{10.18} میں اسے نہیں دکھایا گیا)، اور  تجاذبی قوت \عددی{\vec{F}_g}۔نقطہ گھماو پر تینوں قوتوں کی قوت مروڑ جانتے ہوئے ہم   \عددی{\tau_{\text{\RL{صافی}}}=I\alpha}استعمال کر پائیں گے۔

مساوات \حوالہ{مساوات_گھماو_صافی_قوت_مروڑ_الف} \عددی{(\tau=r_{\perp}F) }  کے تحت آپ کی کھینچ  \عددی{\vec{F}} سے پیدا قوت مروڑ \عددی{-d_1F} ہو گی، جہاں  \عددی{d_1} معیار اثر کا بازو \عددی{r_{\perp}} ہے ، اور منفی علامت کہتی ہے کہ یہ مروڑ گھڑی وار گھماو کی کوشش کرتی ہے۔ قوت \عددی{\vec{N}} نقطہ گھماو سے گزرتی ہے لہٰذا اس کا معیار اثر کا  بازو  \عددی{r_{\perp}=0} ہو گا  اور یوں    اس کی قوت مروڑ   بھی صفر ہو گی۔
تجاذبی قوت \عددی{\vec{F}_g} حریف کے مرکز کمیت  پر عمل کرتی ہے۔مرکز کمیت عین نقطہ گھماو پر ہے لہٰذا \عددی{\vec{F}_g} کا معیار اثر کا بازو  \عددی{r_{\perp}=0} ہو گا اور یوں اس کی قوت مروڑ بھی صفر ہو گی۔ یوں حریف پر صرف  آپ کی کھینچ \عددی{\vec{F}} کی   قوت مروڑ عمل کرتی ہے اور ہم \عددی{\tau_{\text{\RL{صافی}}}=I\alpha} ذیل  لکھ سکتے ہیں۔
\begin{align*}
-d_1F=I\alpha
\end{align*}
یوں ذیل حاصل ہو گا۔
\begin{align*}
F&=\frac{-I\alpha}{d_1}=\frac{-(\SI{15}{\kilo\gram\meter\squared})(\SI{-6.0}{\radian\per\second\squared})}{\SI{0.30}{\meter}}\\
&=\SI{300}{\newton}\quad\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
(ب)  اگر  گرنے سے پہلے آپ کا حریف سیدھا کھڑا رہے تا کہ \عددی{\vec{F}_g} کا معیار اثر کا بازو \عددی{d_2=\SI{0.12}{\meter}} ہو تب \عددی{\vec{F}} کی قدر کیا ہو گا (شکل \حوالہء{10.18b})؟

\جزوحصہء{کلیدی تصور}
چونکہ \عددی{\vec{F}_g=mg} کا معیار اثر کا بازو اب صفر نہیں، اس کی قوت مروڑ اب \عددی{d_2mg} ہو گی جو خلاف گھڑی ہونے کی بنا مثبت ہے۔

\موٹا{حساب:}
ہم \عددی{\tau_{\text{\RL{صافی}}}=I\alpha} اب ذیل لکھتے ہیں
\begin{align*}
-d_1F+d_2mg=I\alpha
\end{align*}
جو ذیل دیگا۔
\begin{align*}
F&=\SI{300}{\newton}+\frac{(\SI{0.12}{\meter})(\SI{80}{\kilo\gram})(\SI{9.8}{\meter\per\second\squared})}{\SI{0.30}{\meter}}\\
&=\SI{613.5}{\newton}\approx\SI{610}{\newton}\quad\quad\text{\RL{(جواب)}}
\end{align*}
اس نتیجے  کے تحت  اگر آپ حریف کو جھکا  کر اس کا مرکز کمیت اپنے کولہے پر رکھ نہ سکیں، آپ کو کافی زیادہ قوت لگانی ہو گی۔ ایک اچھا پہلوان یہ حقیقت جانتا ہے۔
\انتہا{نمونی سوال}
%---------------------------------

%Sample problem 10.10  p281

